<sectionSet>
    <chapter>
        <title>Resultados Globales</title>
        <paragraph>
            <p>A la vista de los resultados obtenidos en este estudio de observatorio se pueden obtener algunas
                conclusiones acerca del nivel de accesibilidad actual de las secciones de prensa de los portales
                ministeriales de la Administración General del Estado.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>En base a los datos relativos a los porcentajes de
                <strong>Adecuación de Accesibilidad</strong>
                (ver<anchor destination="anchor.4.1">Punto 4.1</anchor>) se observa como estas secciones de los portales
                alcanzan en general un nivel de accesibilidad bastante alto, con el 50% de los portales en el nivel
                óptimo (Prioridad 1 y 2) y solo el 22% que no llegan al nivel mínimo.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>No obstante, analizando estos porcentajes conjuntamente con las puntuaciones obtenidas se aprecia como
                salvo en un caso, la puntuación de los portales No Válidos está por encima del 5, por lo que con
                pequeños cambios en las verificaciones de Nivel 1 podrán alcanzar el nivel Prioridad 1. De igual modo,
                los portales con nivel Prioridad 1 tienen una puntuación media muy próxima al 8 por lo que dedicando un
                esfuerzo pequeño llegarán al nivel óptimo de accesibilidad (prioridad 1 y 2).
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Atendiendo al
                <strong>análisis pormenorizado de las verificaciones</strong>
                realizadas en el observatorio se pueden extraer algunas conclusiones que ayuden a centrar los esfuerzos
                en la corrección de aquellos aspectos que obtienen los resultados más bajos. Para ello se deben observar
                los datos relativos a las Puntuaciones Medias y los Porcentajes por Modalidad de las distintas
                verificaciones.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Respecto a las verificaciones pertenecientes al
                <strong>Nivel de Análisis I</strong>
                se aprecia como todas alcanzan una puntuación superior a 5, siendo la correspondiente a la existencia y
                adecuación de la sección de accesibilidad la peor puntuada con un 5.5, aunque el nivel de adecuación es
                de casi el 100%, de lo que se extrae que prácticamente todas las páginas tienen un enlace de acceso a
                dicha sección, aunque sólo en la mitad de ellas se indica un método de contacto y la fecha de la última
                revisión de accesibilidad realizada en el portal, tal como exige el Real Decreto 1494/2007. Se debe
                trabajar en este aspecto para conseguir unos resultados más positivos, ya que se trata además de una
                verificación que requiere un esfuerzo pequeño.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>En lo relativo al resto de verificaciones del nivel, los resultados son muy similares a los obtenidos en
                el Observatorio de Accesibilidad de la AGE para el segmento Principales (portales ministeriales), con
                puntuaciones medias en torno al 8. Resultan especialmente destacables las verificaciones de Redimensión
                de texto, Alternativas Textuales y Asociación en formularios, los cuales son de los aspectos más
                importantes para asegurar la accesibilidad de una página web.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>En cuanto a las verificaciones del
                <strong>Nivel de Análisis II</strong>
                se observa como en general las puntuaciones y porcentajes de adecuación son menores que en el Nivel I,
                lo cual es comprensible al tratarse de aspectos o requisitos más específicos que son menos conocidos por
                los desarrolladores y el personal de edición de contenidos, y que en general requieren un mayor esfuerzo
                a la hora de comprenderlos y aplicarlos correctamente.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Aún así, los resultados se pueden considerar bastante satisfactorios, ya que todas las verificaciones
                están por encima del 5.5 y del 60% de porcentaje de adecuación.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Entre las verificaciones con las puntuaciones más bajas se encuentra el marcado de tablas de datos, el
                cual es uno de los aspectos que habitualmente se suele realizar de forma inadecuada, especialmente en el
                caso de tablas complejas, en el que es necesario efectuar una tarea manual importante para relacionar
                adecuadamente cada encabezado de tabla con sus datos correspondientes. Éste es uno de los aspectos cuyos
                resultados puede generar más dudas, ya que tiene un porcentaje de adecuación muy alto y una puntuación
                baja. Esta relación indica que se han detectado pocas tablas de datos en las páginas analizadas, pero
                que poco menos de la mitad de ellas contienen problemas de accesibilidad. Resulta fundamental trabajar
                en mejorar la adecuación de las tablas de datos ya que es uno de los tipos de contenido más complicados
                de comprender para usuarios que no tienen una representación visual de la página, como usuarios
                invidentes que utilizan un lector de pantalla.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>La verificación con la puntuación más baja es la Separación de contenido y presentación, aunque este es
                un aspecto que en general depende de la maquetación realizada a nivel global en el portal, más que una
                cuestión particular de este tipo de páginas. Por lo tanto, si bien a nivel del contenido particular de
                las páginas de prensa se debe cuidar el uso de hojas de estilo evitando crear o utilizar estilos
                personalizados que puedan no hacer un uso adecuado de CSS, son los desarrolladores de las plantillas
                globales del portal quienes deben realizar el mayor esfuerzo para solventar este requisito. Lo mismo
                ocurre con la verificación de Identificación de idioma, ya que este aspecto se debe implementar
                correctamente a nivel de plantilla.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Así pues, este observatorio se debe analizar teniendo en cuenta que los resultados de algunas de las
                verificaciones dependen de las plantillas en las que se integran las páginas de prensa, y no sólo en el
                contenido propiamente dicho de estas páginas. De este modo, verificaciones como la redimensión de texto,
                sección de accesibilidad, identificación de idiomas o separación de contenido y presentación depende en
                gran medida de la estructura global del portal; mientras que otras como marcado de tablas de datos,
                lenguaje claro y sencillo o división de la información sí que dependen más directamente del contenido
                propiamente dicho de estas secciones.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Analizando los resultados de las verificaciones más dependientes del contenido de las páginas, y
                comparándolos con los obtenidos en el segmento Principales del Observatorio de Accesibilidad de la AGE
                se puede concluir que en general el contenido de las páginas de las secciones de prensa alcanza un nivel
                de accesibilidad algo mayor al del resto del portal, teniendo estas páginas también una variedad de
                tipos de contenido menor.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Por lo tanto, se puede concluir que las secciones de Prensa están correctamente gestionadas en los
                diferentes portales. Sus diferentes responsables técnicos han proporcionando buenas plantillas que
                permiten que el personal no técnico de los diferentes gabinetes introduzcan contenidos accesibles. Al
                igual que sucede con todo el personal que realiza edición de contenidos para la web, no se debe olvidar
                que es imprescindible que los gabinetes de prensa reciban la correcta formación
                <strong>*</strong>
                en accesibilidad. Así sabrán generar adecuadamente las cuestiones que deben gestionar ellos mismos como
                alternativas textuales, marcado de encabezados, utilización de estilos, separación de párrafos, etc.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Por último, y como ya se ha comentado en el apartado de Metodología de este informe, se debe recordar que
                no se han realizado comprobaciones sobre los elementos multimedia (audio y video) disponibles en las
                páginas, ya que éstos se deben analizar siempre de forma manual. Así pues, los resultados del
                observatorio se refieren únicamente al contenido textual de las secciones de prensa, y no al contenido
                multimedia disponible en ellas.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>
                <strong>* Nota:</strong>
                El Observatorio de Accesibilidad facilita a través de la Comunidad Accesibilidad del Centro de
                Transferencia de Tecnología (<anchor external="http://www.ctt.map.es/web/caccesibilidad">
                http://www.ctt.map.es/web/caccesibilidad</anchor>) la "Guía de cuestiones básicas de accesibilidad para
                los editores finales de contenidos" que puede ser útil en esta labor de formación.
            </p>
        </paragraph>
    </chapter>
    <chapter>
        <title>Resultados por Segmento</title>
        <paragraph>
            <p>A continuación se muestran las conclusiones obtenidas del análisis de los resultados por segmentos.</p>
        </paragraph>
        <section>
            <title>Segmento I : Portales Principales</title>
            <paragraph>
                <p>Tras analizar los resultados de los portales pertenecientes al Segmento I se constata que la mayoría
                    de ellos, más del 79%, supera el nivel básico de accesibilidad. Aunque sólo el 5% de ellos alcanzan
                    un nivel AA. Por lo tanto, se concluye que todavía se debe realizar un esfuerzo para conseguir el
                    nivel de accesibilidad AA en todos los portales.
                </p>
            </paragraph>
        </section>
    </chapter>
</sectionSet>