<sectionSet>
    <chapter>
        <title>Resultados Globales</title>
        <paragraph>
            <p>A la vista de los resultados obtenidos en el presente estudio de observatorio se pueden obtener algunas
                conclusiones acerca del nivel de accesibilidad de un grupo representativo de portales de las
                Administraciones Autonómicas.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>De los datos relativos a los porcentajes globales de
                <strong>Adecuación de Accesibilidad</strong>
                (ver<anchor destination="anchor.4.1">Punto 4.1</anchor>) se obtiene que un 70% de los portales
                analizados alcanzan al menos el nivel básico de accesibilidad (Prioridad 1), aunque de éstos, solo el
                12% están en el nivel óptimo Prioridad 1 y 2. Por lo tanto, aunque los resultados concluyen que las
                principales barreras de accesibilidad se han eliminado en la mayoría de los casos, es muy importante
                trabajar en la mejora progresiva de los portales para adaptarlos al cumplimiento del nivel de
                accesibilidad Prioridad 1 y 2.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Fijándose más en detalle, en los resultados comparativos por segmentos, se aprecia como existen varios
                segmentos con unos resultados muy similares, como los de Parlamentos, Educación y Salud cuyos
                porcentajes de adecuación son prácticamente iguales, siendo los tres segmentos peor posicionados en el
                observatorio. Resulta prioritario actuar en la mejora de la accesibilidad de estos portales,
                especialmente los de Educación y Salud al tener un público objetivo más amplio y generalista.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>De forma similar, los segmentos Principales, Boletines y Sedes también tiene resultados parecidos con
                unos porcentajes de adecuación bastante buenos, especialmente en el caso de los boletines el cual es el
                segmento mejor puntuado, con el 21% de los portales en el nivel Prioridad 1 y 2, y sólo el 11% en el
                nivel No Válido. Esto demuestra que tener menor variedad de contenidos, lo que sucede en los portales de
                los boletines oficiales, facilita el mantenimiento de la accesibilidad. Por otro lado, también pone de
                manifiesto el buen trabajo realizado por las comunidades autónomas a la hora de crear sus sedes
                electrónicas y permitir al mayor número posible de personas realizar trámites a través de Internet.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>En cuanto a la otra medida del observatorio, la<strong>puntuación</strong>, se observa en los resultados
                globales (ver<anchor destination="anchor.4.3">Punto 4.3</anchor>) que las medias de portales son
                similares para todos los segmentos salvo algunas excepciones. Así pues, los portales con nivel No Válido
                no suelen alcanzar el 5, los portales con nivel Prioridad 1 tiene una puntuación media entre el 6.5 y el
                7.5, y los portales con nivel Prioridad 1 y 2 mantienen una puntuación superior al 8.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>De la interpretación de la puntuación de los portales No Válidos se observa que en general no consiguen
                superar más de la mitad de las verificaciones, por lo tanto la situación de partida es muy mejorable.
                Primeramente deben centrar sus esfuerzos en solventar las inadecuaciones correspondientes al nivel
                básico (Prioridad 1), las cuales son imprescindibles para asegurar que un sitio web pueda ser utilizado
                por todos los usuarios, y después proseguir con las de Prioridad 2.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Para el caso de los portales con nivel Prioridad 1 la puntuación obtenida se puede considerar alta para
                este nivel de adecuación ya que se sitúa en torno al 7 con varios segmentos por encima de este valor.
                Esto demuestra que muchos portales podrán llegar al nivel Prioridad 1 y 2 realizando pocas correcciones
                en determinados puntos de verificación. En este sentido destaca especialmente el segmento Empleo en el
                que muchos portales podrían pasar de Prioridad 1 a Prioridad 1 y 2 sin necesidad de grandes cambios.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Atendiendo al análisis pormenorizado de las verificaciones realizadas en el observatorio se pueden
                extraer algunas conclusiones que ayuden a centrar los esfuerzos en la corrección de aquellos aspectos
                que obtienen los resultados más bajos.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Para ello se deben observar los datos relativos a las Puntuaciones Medias y los Porcentajes por Modalidad
                de las distintas verificaciones.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Respecto a las verificaciones pertenecientes al
                <strong>Nivel de Análisis I</strong>
                se aprecia como sólo dos de ellas no superan el cinco, las relativas a validación de código y sección de
                accesibilidad como ocurre en los demás ámbitos del observatorio (AGE y EE.LL.), aunque en este caso la
                puntuación es superior a los otros. En el resto de verificaciones se sitúan en puntuaciones próximas al
                7.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Respecto a la existencia de una sección de Accesibilidad, se debe recordar que según el Real Decreto
                1494/2007 los sitios web de la administración deben disponer de una sección en la que se indiquen las
                medidas de accesibilidad tomadas, así como un medio de contacto para que el usuario pueda remitir dudas,
                problemas, sugerencias, etc. sobre la accesibilidad del portal y la fecha en la cual se ha realizado la
                última revisión de accesibilidad. El porcentaje de adecuación en este punto es del 64%, lo que demuestra
                que muchos de los portales analizados disponen de esta página de accesibilidad, aunque no así de un
                método de contacto, o la información sobre la fecha en la que realizó la última revisión de
                accesibilidad del mismo. Por lo tanto se debe trabajar en este aspecto para mejorar sus resultados,
                considerando además que el esfuerzo necesario es mínimo.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>En cuanto al punto de verificación de validación del código, aunque la puntuación es muy baja, el
                porcentaje de adecuación está por encima del 50%, lo que significa que la mitad de los portales tienen
                un máximo de seis errores en la sintaxis de su código fuente (tanto HTML como CSS). En ocasiones no es
                fácil conseguir un código perfectamente válido debido a los gestores de contenido, por lo que éste se
                puede considerar un buen resultado. Para la revisión del código fuente se recomienda utilizar los
                validadores de código oficiales del W3C.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Debemos mencionar también las verificaciones de Redimensión de texto y Asociación en formulario, ya que
                si bien están en la puntuación media del resto de verificaciones, ésta está por debajo de la deseable ya
                que se trata de dos aspectos muy importantes a la hora de permitir o facilitar el uso de una página web
                para determinados tipos de usuarios, que encontrarán dificultades importantes en caso de que estos
                aspectos no estén bien implementados.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>En lo relativo a las verificaciones del
                <strong>Nivel de Análisis II</strong>
                se observa que existe más variación en las puntuaciones de éstas que de las Nivel I. Así pues, hay
                varias verificaciones con puntuación por encima de 8 y otras por debajo de 5.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Entre los aspectos positivos cabe destacar especialmente el Marcado de listas con una puntuación bastante
                alta, lo cual es un resultado muy bueno ya que un marcado incorrecto de las listas puede producir
                importantes dificultades para, por ejemplo, usuarios de lector de pantalla.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>En este nivel de análisis nos encontramos con varias verificaciones por debajo del cinco, destacando la
                de marcado de Tablas de datos, con la puntuación más baja de toda la metodología, aunque con un gran
                porcentaje de modalidad Pasa, lo cual puede parecer contradictorio. Para comprender este resultado
                debemos recordar las tablas de la metodología, y más concretamente la definición de los campos Valor y
                Modalidad y la relación que existe entre ellos en el caso de que una verificación no pueda ser
                comprobada en una página, en cuyo caso se obtiene un valor No Puntúa (por lo tanto no se tiene en cuenta
                en los cálculos de puntuaciones) y modalidad Pasa.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Dicho esto, el alto porcentaje de modalidad Pasa y la baja puntuación significan que se han encontrado
                pocas páginas que tengan tablas de datos, pero que en la gran mayoría de los casos esas tablas no están
                correctamente construidas de acuerdo a los requisitos de accesibilidad.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>En este nivel de análisis se encuentra también la verificación con el porcentaje de adecuación más bajo
                de toda la metodología, la Separación de contenido y presentación. Es por lo tanto muy importante
                trabajar en la adaptación de los portales al uso de hojas de estilo CSS para controlar todos los
                aspectos relativos a la presentación y maquetación de las páginas web, algo que cada vez está más
                extendido entre los sitios web de la administración. Aunque un portal sí utilice en general hojas de
                estilo para controlar la maquetación, se pueden producir muchos problemas en esta verificación ya que en
                muchos portales generados a través de un gestor de contenidos (la gran mayoría actualmente) el trabajo
                de edición se delega en usuarios no técnicos. Estos usuarios no técnicos, en bastantes casos, pueden
                introducir modificaciones de estilo como fuentes, tamaños, colores, saltos de línea &lt;br&gt;, etc.
                Este es un aspecto que deberían controlar los gestores de contenidos limitando por completo su uso pero
                hoy en día existen muchos gestores en el mercado que no realizan estos controles exhaustivos. Y, en
                otros casos, la implantación concreta en ese portal no ha tenido en consideración estas limitaciones.
                Para avanzar en este punto de accesibilidad, además de concienciar al sector productivo de gestores de
                contenidos y revisar las implantaciones de los portales, será necesario formar concienzudamente a los
                editores de contenidos.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>En cuanto a la Identificación de idiomas, se aprecia como es un aspecto en el que aún se debe mejorar
                bastante, ya que un porcentaje alto de los portales no identifican correctamente el idioma principal de
                las páginas.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Por último, en lo relativo a la Apertura de nuevas ventanas, observamos como el porcentaje de adecuación
                es alto, aunque aún existe un número significativo de páginas que abren enlaces en una ventana nueva sin
                informar al usuario, en concreto la cuarta parte de las páginas analizadas. Es importante trabajar en
                este aspecto a nivel del gestor de contenidos, ya que en la mayoría de los casos se puede automatizar la
                introducción del aviso de nueva ventana en este tipo de enlaces por parte del CMS; y para aquellos casos
                en los que el gestor de contenidos no permita esta automatización, será necesaria la correspondiente
                formación a los usuarios editores de contenidos para que incluyan dicho aviso a la hora de editar el
                contenido de la página.
            </p>
        </paragraph>
    </chapter>
    <chapter>
        <title>Resultados por Segmento</title>
        <paragraph>
            <p>A continuación se muestran las conclusiones obtenidas del análisis de los resultados por segmentos.</p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Los resultados de la puntuación media y el porcentaje de modalidad de algunas verificaciones son muy
                similares a los obtenidos a nivel global, por lo que en las secciones siguientes se comentarán sólo
                aquellos aspectos destacables de cada segmento.
            </p>
        </paragraph>
        <section>
            <title>Segmento I: Principales</title>
            <paragraph>
                <p>El segmento correspondiente a los portales principales de la Administración Autonómica es uno de los
                    mejor valorados en el observatorio, con solo un 21% de portales No Válidos, el cuál es un buen
                    resultado ya que se trata de portales de gran tamaño, con gran cantidad de información, y con
                    actualizaciones constantes en sus contenidos.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>En la distribución de puntuaciones se observa que éstas son bastante altas, con casi el 70% de los
                    portales con al menos un 7 de puntuación, por lo que realizando algunas mejoras en los puntos más
                    conflictivos de Prioridad 2, se podrán obtener varios portales que lleguen al nivel de adecuación
                    Prioridad 1 y 2.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>Estos puntos críticos, como ocurre en el global del observatorio son la Validación del código fuente
                    y la Sección de Accesibilidad en el Nivel de Análisis I, y el Marcado de tablas de datos, Separación
                    de contenido y presentación, y Navegación consistente en el Nivel de Análisis II. En este último
                    destaca también el resultado de la verificación de Apertura de nuevas ventanas, que está un punto
                    por debajo del global, por lo que hay que centrarse también en este aspecto.
                </p>
            </paragraph>
        </section>
        <section>
            <title>Segmento II: Boletines</title>
            <paragraph>
                <p>Éste es el segmento que alcanza los mejores resultados del observatorio con un 21% de portales con
                    nivel Prioridad 1 y 2, y sólo un 11% de aquellos que no llegan al nivel mínimo.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>En cuanto a la distribución de puntuaciones, la media se encuentra en torno al 7, lo que justifica
                    los buenos resultados obtenidos. Incluso los portales No Válidos tienen una puntuación relativamente
                    alta, por lo que sin demasiados esfuerzos se pueden mejorar aún más los resultados del segmento.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>En los resultados por verificación se observa como existe más variación entre ellas que en los
                    valores globales, siendo en este caso algo mejores en general. No obstante resulta destacable que
                    algunas de las verificaciones más relevantes de accesibilidad tienen peores resultados.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>Así pues, en el Nivel de Análisis I el Uso de Javascript y la Asociación en formularios están un
                    punto por debajo del global por lo que es importante trabajar en la mejora de estos aspectos.
                    Especialmente en el caso de los formularios puesto que constituyen una herramienta básica para los
                    portales de los boletines al utilizarse para poder localizar los diferentes boletines.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>Por el contrario, en el Nivel de Análisis II resultan destacables algunas verificaciones por tener
                    una puntuación bastante más alta que en el global. De este modo, la Identificación de idiomas, la
                    Separación de contenido y presentación, y la Apertura de nuevas ventanas están casi dos puntos por
                    encima del global
                </p>
            </paragraph>
        </section>
        <section>
            <title>Segmento III: Parlamentos</title>
            <paragraph>
                <p>Como se comentó en las conclusiones globales, este segmento es el peor valorado del observatorio
                    junto con el de Educación, con sólo un 5% de portales en el nivel óptimo (Prioridad 1 y 2) y el 42%
                    de No Válidos.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>Observando la distribución de puntuaciones se ve como hay bastantes portales con una puntuación mejor
                    que 5, y ninguno que alcance el 8.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>En cuanto a los resultados por verificación, como era de esperar en general son peores a los globales
                    en ambos niveles de análisis.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>En el nivel de análisis I destacar únicamente las verificaciones de Uso de Javascript y Utilización
                    de tecnologías actuales, las cuales tienen una puntuación inferior en casi dos puntos al valor
                    global.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>En el nivel de análisis II los valores son más similares a los globales, teniendo como verificación
                    especialmente destacable la Identificación de idiomas con un 3.9 de puntuación media en este
                    segmento frente al 6.2 del valor global
                </p>
            </paragraph>
        </section>
        <section>
            <title>Segmento IV: Sedes</title>
            <paragraph>
                <p>Las sedes electrónicas son también unos de los portales que se encuentran en mejor situación en
                    cuanto a su nivel de accesibilidad con un 16% de portales de Prioridad 1 y 2, y No Válidos.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>La distribución de puntuaciones de este segmento es bastante similar a la del segmento Principales,
                    con sólo dos portales por debajo de 5 en este caso, y la mayoría de ellos entre el 7 y el 8.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>Entre los puntos de verificación destaca especialmente el relativo a la Existencia de textos
                    alternativos, que alcanza una puntuación de 9.6, dos puntos por encima del valor global. El resto de
                    verificaciones del nivel de análisis I tiene una puntuación media superior al global.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>En el nivel de análisis II los resultados son muy similares a los globales, destacando positivamente
                    el punto de identificación de idiomas y especialmente el de marcado de tablas de datos, con más del
                    doble de puntuación media que en los resultados globales, pasando de un 1.2 a 3.1, aunque está claro
                    que aún se debe trabajar en la mejora de este aspecto.
                </p>
            </paragraph>
        </section>
        <section>
            <title>Segmento V: Educación</title>
            <paragraph>
                <p>Como se comentó antes, los portales de educación son de los peor situados en cuanto a accesibilidad,
                    con casi la mitad de ellos que no alcanzan el nivel mínimo de accesibilidad (Prioridad 1) y sólo 1
                    portal de los 19 analizados en el nivel óptimo.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>La distribución de puntuaciones de este segmento es una de las más bajas, con la mitad de los
                    portales por debajo de 6 y casi el 25% que no alcanzan el aprobado.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>Las puntuaciones medias y porcentajes de adecuación del nivel de análisis I están en torno a 0.5 o un
                    punto por debajo de los globales, lo cual es normal teniendo en cuenta los niveles de accesibilidad
                    del segmento. Destacar únicamente el punto de Existencia de la sección de accesibilidad que tiene
                    una puntuación media de sólo un punto, el valor más bajo de todo el observatorio para esta
                    verificación.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>En el nivel de análisis II la situación es similar, con puntuaciones medias por debajo de los
                    globales, destacando especialmente la Separación de contenido y presentación, y sobre todo el
                    Marcado de tablas de datos, con una puntuación de 0.2, la más baja de todos los puntos de
                    verificación y segmentos del observatorio.
                </p>
            </paragraph>
        </section>
        <section>
            <title>Segmento VI: Empleo</title>
            <paragraph>
                <p>Los resultados de adecuación de accesibilidad de este segmento son algo inferiores a los globales,
                    aunque están dentro de la media del resto de segmentos.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>Observando la distribución de puntuaciones del segmento se aprecia que ésta no sigue una progresión
                    más o menos lineal sino que se produce un salto importante en aquellos portales que están por debajo
                    del 7, existiendo un porcentaje alto de ellos con puntuación por debajo de 5.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>En cuanto a los resultados por verificación, en el nivel de análisis I, aunque hay más variación en
                    la puntuación de las distintas comprobaciones, no hay grandes cambios con respecto a los resultados
                    globales, pudiéndose destacar únicamente la Existencia de textos alternativos que baja un punto
                    respecto al global, o el Uso de Javascript que mejora también en un punto el resultado global.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>En el nivel de análisis II la situación es similar, con algún punto a destacar, como son el Marcado
                    de tablas de datos con el doble de puntuación que a nivel global en el observatorio, y la Separación
                    de contenido y presentación, y División de la información que mejoran en un punto respecto al
                    global.
                </p>
            </paragraph>
        </section>
        <section>
            <title>Segmento VII: Salud</title>
            <paragraph>
                <p>El segmento de los portales de salud de la comunidad es otro de los que se encuentra en el punto
                    medio en el observatorio en cuanto a porcentajes de adecuación se refiere, con sólo un portal de
                    Prioridad 1 y 2, y el 32% No Válidos.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>En lo relativo a la distribución de puntuaciones, al igual que ocurría en el segmento anterior, se
                    produce un salto significativo pasando de un portal con puntuación 5.5 al siguiente que está por
                    debajo de 4.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>Acerca de los resultados por verificación, en el nivel de análisis I, las puntuaciones de las
                    comprobaciones de Prioridad 1 son muy similares a las globales, aunque en las de Prioridad 2 sí que
                    hay más diferencia, ya que en el caso global la mayoría se sitúan muy próximas al 6.9, y en el caso
                    particular de este segmento están en torno al 5.4 excepto en el caso de la verificación de Uso de
                    tecnologías actuales que sí se mantiene en el valor 7.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>En el nivel de análisis II la situación es similar, con puntuaciones algo más bajas que a nivel
                    global, pero muy similares. Destacar únicamente el Marcado de tablas de datos que en este segmento
                    alcanza solamente el valor 0.3, el segundo más bajo de todo el observatorio. Como aspecto positivo
                    se podría comentar la Separación de contenido y presentación, que obtiene medio punto más que el
                    valor global.
                </p>
            </paragraph>
        </section>
        <section>
            <title>Segmento VII: Tributos</title>
            <paragraph>
                <p>Por último, el segmento de Tributos tiene uno de los porcentajes más altos de portales en el nivel
                    Prioridad 1 y 2, aunque a su vez el número de aquellos que no llegan al nivel mínimo también es
                    alto, un 32%.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>En este caso la distribución de puntuaciones sí que sigue una progresión más o menos lineal desde el
                    portal mejor puntuado con casi un 9 hasta el peor con poco más de 3, apreciando claramente como
                    aquellos portales por debajo de 5 tienen un nivel No Válido y los que están por encima de 7.5
                    Prioridad 1 y 2.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>Respecto a los resultados por verificación en el nivel de análisis I, al igual que ocurría en el
                    segmento anterior, aquellas pertenecientes a la Prioridad 1 son prácticamente iguales a las
                    globales, y en la Prioridad 2 sí que hay más diferencias. Se debe destacar especialmente el punto de
                    Uso de encabezados que en este caso sólo alcanza un 5, una de las puntuaciones más bajas en este
                    punto en todo el observatorio. Como aspecto positivo se debe mencionar la alta puntuación alcanzada
                    en la verificación de Asociación en formularios, la más alta de todo el observatorio en este punto.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>En el nivel de análisis II los resultados son muy similares a los globales, sin que haya ninguna
                    comprobación cuyos resultados sean especialmente destacables.
                </p>
            </paragraph>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <title>Evolución de resultados</title>
        <paragraph>
            <p>Ésta es la segunda ejecución del Observatorio de Accesibilidad realizado en el ámbito de las Comunidades
                Autónomas, por lo que se puede realizar una comparación de los resultados obtenidos entre ésta y la
                primera ejecución, y obtener conclusiones sobre la tendencia que están tomando los sitios web de la
                Administración Autonómica en lo que a Accesibilidad Web se refiere.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Así pues, como se aprecia en las gráficas de evolución de los Niveles de Adecuación, vemos como ha
                aumentado el nivel de accesibilidad de los portales analizados, pasando de un 9% de portales en el nivel
                óptimo (Prioridad 1 y 2) a un 12%, y disminuyendo el número de portales en el nivel No Válido, de un 34%
                a un 29%.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Esta mejora se aprecia también en la puntuación media del observatorio, la cuál es unas décimas más
                elevada. Aunque la variación sea pequeña, es un cambio significativo ya que se debe tener en cuenta que
                este valor se obtiene a partir de la puntuación de un gran número de portales, por lo que una gran
                mejora en algunos de ellos puede traducirse en apenas unas décimas o centésimas en el valor global.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>En cuanto a la evolución de la Puntuación Media por Verificación, en la mayoría de los casos ha aumentado
                respecto al anterior observatorio, y en las que el valor ha bajado la diferencia es muy pequeña. En este
                sentido resulta especialmente destacable la verificación de Separación de Contenido y Presentación, la
                cual ha duplicado su valor, aunque éste sigue siendo muy bajo y resulta fundamental trabajar en su
                mejora.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>En esta ejecución del observatorio se ha realizado un refinamiento en el proceso de análisis del Lenguaje
                claro y sencillo, lo que ha supuesto que esta verificación haya subido en dos puntos su puntuación
                media, lo cual refleja más fielmente la realidad de este aspecto en los sitios web de la administración.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>En la parte negativa se encuentra la verificación de Marcado de tablas de datos, la cual tenía un valor
                muy bajo en el anterior observatorio y en este ha bajado aún más, quedándose en el 1.2 de media, la cual
                es la puntuación más baja obtenida por una verificación en estas dos ejecuciones del observatorio. Es
                fundamental realizar un correcto marcado de las tablas de datos, identificando los encabezados de las
                mismas, ya que en caso contrario algunos usuarios podrían tener serias dificultades para comprender su
                contenido, por ello resulta prioritario trabajar en la mejora de este aspecto.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Como se ha comentado, la mayoría de las métricas analizadas obtienen mejores resultados que en el
                observatorio anterior, algunas unas pocas décimas y otras incrementos más significativos, pero esto
                supone un paso importante en la consecución de una web accesible, y demuestra que el primer Observatorio
                de Accesibilidad ha tenido repercusión entre las entidades de la Administración, y éstas han trabajado
                durante estos meses en la mejora de la accesibilidad de sus sitios web. Incluso, teniendo en cuenta que
                muchos portales no habrán podido acometer grandes cambios en tan corto periodo de tiempo. Se espera que
                en la siguiente ejecución aún sea mayor la mejoría.
            </p>
        </paragraph>
    </chapter>
</sectionSet>