<!-- Conclusiones para el Observatorio AGE del 13/03/2010 -->
<sectionSet>
    <chapter>
        <title>Resultados Globales</title>
        <paragraph>
            <p>A la vista de los resultados obtenidos en el presente estudio de observatorio se pueden obtener algunas
                conclusiones acerca del estado de los distintos portales de la Administración General del Estado en
                cuanto al nivel de accesibilidad que poseen.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Partiendo de los datos relativos a los porcentajes globales de
                <strong>adecuación de accesibilidad</strong>
                (ver<anchor destination="anchor.4.1">Punto 4.1</anchor>) podemos concluir que si bien más de la mitad de
                los portales analizados alcanzan el nivel más básico de accesibilidad, aún queda un gran esfuerzo que
                hacer para que el número de portales con nivel No Válido se reduzca, y aquellos que se sitúan
                actualmente en el nivel básico A pasen al nivel AA, el cual es el exigido legalmente.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Analizando más en detalle estos resultados se observa que estos porcentajes difieren en los distintos
                segmentos en que se han dividido los portales, existiendo en algunos casos unas diferencias importantes
                como ocurre entre el segmento I y el IV. Para comprender adecuadamente estas diferencias se debe tener
                en cuenta el tipo de portales incluido en cada segmento.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>De este modo los portales correspondientes al segmento I, aquellos pertenecientes a las principales
                entidades de la AGE obtienen los mejores resultados del observatorio, lo cual demuestra el gran esfuerzo
                realizado para adaptar sus sitios web de acuerdo a los requisitos de accesibilidad, a pesar de que en la
                mayoría de los casos se trata de portales de gran tamaño, con gran cantidad de información, y con
                actualizaciones constantes en sus contenidos.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Por el contrario, el segmento IV, compuesto por otros organismos de ámbito estatal como los poderes
                legislativos y judiciales, diversas comisiones nacionales y organismos especiales son los que obtienen
                los peores resultados no llegando la mayoría de ellos al nivel básico de accesibilidad. Dentro de estos
                organismos, la gran mayoría fuera del ámbito de la AGE, es necesario hacer una campaña de difusión de
                las obligaciones que como Administraciones Públicas tienen en cuestión de accesibilidad. Estas campañas
                de información y de impulso harán que con el tiempo la accesibilidad sea una de sus prioridades y se
                puedan mejorar los resultados en observatorios posteriores.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>En el punto medio se encuentran los segmentos II y III, en los cuales más de la mitad de portales superan
                el nivel más básico de accesibilidad. Sin embargo el número de portales que están por debajo de este
                nivel aún es grande, por lo que es importante abordar los trabajos necesarios que permitan solucionarlo.
                Entre los portales que obtienen un menor nivel de accesibilidad se encuentran generalmente aquellos de
                organismos más pequeños o webs promocionales con una corta duración en el tiempo. La menor
                disponibilidad de recursos y presupuesto de esas entidades hace que no puedan afrontar convenientemente
                los trabajos necesarios para la adecuación de sus portales, aunque se espera que con el tiempo vayan
                mejorando y consigan mejores resultados en observatorios posteriores.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>En cuanto a la otra medida del observatorio, la<strong>puntuación</strong>, se observa en los resultados
                globales (ver<anchor destination="anchor.4.3">Punto 4.3</anchor>) que todas las
                <strong>medias de portales</strong>
                superan el cinco, a pesar del elevado número de portales con nivel No Válido que hay en algunos
                segmentos. De la interpretación de estos resultados se desprende que se superan más de la mitad de los
                requisitos de accesibilidad evaluados en todas las páginas del observatorio, aunque se produce un número
                alto de problemas en aquellas verificaciones correspondientes al Nivel A, lo cual provoca que no se
                pueda alcanzar el nivel de adecuación A, a pesar de que todas las verificaciones de nivel AA se
                superasen. Por ello es importante que los sitios web se centren en solventar primeramente las
                inadecuaciones correspondientes al nivel básico, las cuales son imprescindibles para asegurar que un
                sitio web pueda ser utilizado por todos los usuarios.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>En este sentido destacan las puntuaciones obtenidas por los portales con nivel No Válido en el segmento
                I, la cual está cerca del siete. Esto demuestra que en estos portales se superan la mayoría de las
                comprobaciones realizadas, pero las inadecuaciones se producen mayoritariamente en las verificaciones
                del nivel A por lo que los portales no consiguen alcanzar el nivel básico. Por lo tanto es probable que
                con esfuerzos menores puedan alcanzar grandes mejoras en el nivel de accesibilidad.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Atendiendo al
                <strong>análisis pormenorizado de las verificaciones</strong>
                realizadas en el observatorio se pueden extraer algunas conclusiones que ayuden a centrar los esfuerzos
                en la corrección de aquellos aspectos que obtienen los resultados más bajos.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Para ello se deben observar los datos relativos a las
                <anchor destination="#">Puntuaciones Medias</anchor>
                y los
                <anchor destination="anchor.4.3">Porcentajes por modalidad</anchor>
                de las distintas verificaciones.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Respecto a las verificaciones pertenecientes al
                <strong>Nivel de Análisis I</strong>
                se aprecia como solo dos de ellas no superan el cinco, las relativas a tablas de datos y validación de
                código.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Comparando las puntuaciones de estos puntos con sus porcentajes de adecuación vemos como la verificación
                de tablas de datos tiene un gran porcentaje de modalidad Pasa pero una puntuación baja, lo cual puede
                parecer contradictorio. Para comprender este resultado debemos recordar las
                <anchor destination="#">tablas de metodología</anchor>
                , y más concretamente la definición de los campos Valor y Modalidad y la relación que existe entre ellos
                en el caso de que una verificación no pueda ser comprobada en una página, en cuyo caso se obtiene un
                valor No Puntúa (por lo tanto no se tiene en cuenta en los cálculos de puntuaciones) y modalidad Pasa.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Dicho esto, el alto porcentaje de modalidad Pasa y la baja puntuación significan que se han encontrado
                pocas páginas que tengan tablas de datos, pero que en la mayoría de los casos esas tablas no están
                correctamente construidas de acuerdo a los requisitos de accesibilidad.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>En cuanto al punto de verificación de validación del código, se aprecia como en general las páginas
                analizadas deben cuidar más la sintaxis del código fuente generado (tanto HTML como CSS) para que se
                adecue a las especificaciones correspondientes.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>En la parte positiva, cabe destacar los buenos resultados obtenidos en las verificaciones de Redimensión
                de texto y Enlaces descriptivos, los cuales son dos de los aspectos más importantes para asegurar la
                accesibilidad de una página web.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Como conclusión principal en cuanto a las verificaciones del
                <strong>Nivel de Análisis II</strong>
                se observa que las puntuaciones y porcentajes de adecuación son menores que en el Nivel I, lo cual es
                comprensible al tratarse de aspectos o requisitos particulares de accesibilidad que son menos conocidos
                por los desarrolladores web y en general requieren un esfuerzo mayor a la hora de comprenderlos y
                aplicarlos correctamente.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>En este sentido la verificación mejor valorada es la correspondiente al Control del usuario, estando
                también en un nivel alto el uso adecuado de listas de elementos, el lenguaje utilizado o los metadatos
                aportados en los documentos.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>En este nivel de análisis nos encontramos con varias verificaciones por debajo del cinco, destacando la
                Separación de contenido y presentación con la puntuación más baja del nivel, y el porcentaje de
                adecuación más bajo de toda la metodología, apenas un 35% de páginas con modalidad Pasa. Es por lo tanto
                muy importante trabajar en la adaptación de los portales al uso de hojas de estilo CSS para controlar
                todos los aspectos relativos a la presentación y maquetación de las páginas web, algo que cada vez está
                más extendido entre los sitios web de la administración. Aunque un portal tenga especificadas hojas de
                estilo se pueden producir muchos problemas en esta verificación ya que en muchos portales generados a
                través de un gestor de contenidos (la gran mayoría actualmente) el trabajo de edición se delega en
                usuarios no técnicos. Estos usuarios no técnicos, en bastantes casos, pueden introducir modificaciones
                de estilo como fuentes, tamaños, colores, saltos de línea &lt;br&gt;, etc. Este es un aspecto que
                deberían controlar los gestores de contenidos limitando por completo su uso pero hoy en día existen
                muchos gestores en el mercado que no realizan estos controles exhaustivos. Y, en otros casos, la
                implantación concreta en ese portal no ha tenido en consideración estas limitaciones. Para avanzar en
                este punto de accesibilidad, además de concienciar al sector productivo de gestores de contenidos y
                revisar las implantaciones de los portales, será necesario formar concienzudamente a los editores de
                contenidos.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>En cuanto a la Identificación de idiomas, se aprecia como es un aspecto en el que se debe mejorar
                bastante, ya que más de la mitad de los portales no identifican correctamente el idioma principal de las
                páginas o los cambios de idioma presentes en el texto. Cabe destacar también que en esta verificación se
                producen algunos errores debido al uso del código de idioma "va" para identificar el valenciano, aunque
                éste no es el código de idioma definido en la ISO 639, según la cual el código oficial del valenciano es
                "ca-valencia".
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>En cuanto a la Apertura de nuevas ventanas se debería minimizar su uso por las implicaciones que tiene el
                cambio de contexto, especialmente para usuarios lectores de pantalla. Especialmente, los "pop-ups"
                automáticos están totalmente desaconsejados. En cualquier caso, antes de realizar una apertura de nueva
                ventana se debe avisar convenientemente al usuario. Un ejemplo concreto, se pueden abrir enlaces en una
                nueva ventana (si es necesario) fijando su target="_blank" pero se deberá avisar siempre (a través del
                título del enlace) que dicho enlace se abrirá en una ventana nueva. Esta es una de las verificaciones
                que está teniendo un nivel elevado de fallos en el observatorio. Es un problema difícil de solucionar
                puesto que en muchos casos, al igual que sucedía con el formato de los documentos, los enlaces los
                introducen directamente los editores de contenidos que no tienen formación al respecto. Es necesario
                revisar las implantaciones de los gestores de contenidos para que siempre que se seleccione que un
                enlace abre en una ventana nueva sea obligatorio rellenar el título convenientemente e incluso más
                recomendable aún que el gestor de contenidos lo hiciera automáticamente. En los casos en los que no se
                pueda implementar en el gestor de contenidos será necesaria la correspondiente formación a los usuarios
                editores de contenidos.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Por último se debe hacer referencia a la verificación de la existencia de una sección de Accesibilidad,
                ya que según el Real Decreto 1494/2007 los sitios web de la administración deben disponer de una sección
                en la que se indiquen las medidas de accesibilidad tomadas, así como un medio de contacto para que el
                usuario pueda remitir dudas, problemas, sugerencias, etc. sobre la accesibilidad del portal. Muchas de
                las páginas analizadas superan correctamente esta verificación, aunque aún se debe trabajar en este
                aspecto para conseguir unos resultados más positivos, ya que se trata además de una verificación que
                requiere un esfuerzo pequeño.
            </p>
        </paragraph>
    </chapter>
</sectionSet>