<sectionSet>
    <chapter>
        <title>Resultados Globales</title>
        <paragraph>
            <p>
                A la vista de los resultados obtenidos en este estudio de observatorio se pueden obtener algunas
                conclusiones acerca del nivel de accesibilidad actual de algunos de los sitios web de la Administración
                Local Española.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>
                Así pues, a partir de los datos relativos a los porcentajes globales de
                <strong>Adecuación de Accesibilidad</strong>
                (ver<anchor destination="anchor.4.1">Punto 4.1</anchor>) se observa como el porcentaje de portales que
                alcanzan el nivel óptimo de accesibilidad (Prioridad 1 y 2) es muy reducido, solo el 7,21%, lo que
                representa a 15 portales de los 208 analizados. La mitad de los portales están en el nivel No Válido,
                mientras que el 44% restante alcanzan el nivel básico (Prioridad 1). Los resultados obtenidos no son
                demasiado satisfactorios y claramente inferiores a los obtenidos en los otros ámbitos del estudio (AGE y
                CCAA). Esto pone de manifiesto que es fundamental promover el uso y adaptación de los portales de la
                Administración Local a los estándares web y la accesibilidad.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>
                Analizando estos resultados a nivel de segmento se observa como existe gran similitud entre los
                resultados de dos de ellos (diputaciones provinciales y municipios más poblados), con un porcentaje de
                portales No Válidos del 51%, y solo el 7% (de media) de portales situados en el nivel óptimo (Prioridad
                1 y 2) de accesibilidad.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>
                El segmento de los portales de ayuntamientos de municipios pequeños es el que peores resultados obtiene,
                lo que resulta comprensible al tratarse de organismos con menor presupuesto, y por lo tanto menos
                recursos para trabajar en sus sitios web. No obstante, la diferencia con los demás segmentos es bastante
                pequeña.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>
                El segmento más diferenciado es el de Ayuntamientos de la capital que es el que obtiene mejores
                resultados, sólo un 34% de portales en el nivel No Válido, y un 14% en el nivel óptimo (Prioridad 1 y
                2). Sin embargo, aunque son los mejores resultados obtenidos, todavía se requiere un gran esfuerzo para
                alcanzar unos niveles de accesibilidad adecuados.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>
                En cuanto a la otra medida del observatorio, la
                <strong>puntuación</strong>
                (ver<anchor destination="anchor.4.3">Punto 4.3</anchor>), se aprecia en los resultados como los valores
                están dentro de los márgenes esperables: por debajo del 5 para los portales No Válidos, entre el 6 y 7
                para los portales con nivel Prioridad 1, y por encima de 8 para los portales con nivel Prioridad 1 y 2.
                Sin embargo, también se pone de manifiesto que estas puntuaciones son inferiores a las obtenidas en los
                otros ámbitos del estudio (AGE y CCAA), especialmente en los portales No Válidos, que aquí están muy
                cerca del 4 mientras que en los otros ámbitos la puntuación ronda el 5.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>
                En base a los resultados del nivel No Válido se concluye que los portales incluidos en este grupo
                contienen fallos en más de la mitad de los puntos evaluables, no solo en el nivel de adecuación 1, sino
                también en el 2. No obstante, los portales con nivel de adecuación “No Válido” deben centrar los
                esfuerzos en solventar primeramente aquellos problemas pertenecientes al nivel de adecuación 1, los
                cuales son imprescindibles para asegurar que un sitio web pueda ser utilizado por todos los usuarios.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>
                Atendiendo al
                <strong>análisis pormenorizado de las verificaciones</strong>
                realizadas en el observatorio se pueden extraer algunas conclusiones que ayuden a centrar los esfuerzos
                en la corrección de aquellos aspectos que obtienen los resultados más bajos. Para ello se deben observar
                los datos relativos a las Puntuaciones Medias y los Porcentajes por Modalidad de las distintas
                verificaciones.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>
                Respecto a las verificaciones pertenecientes al
                <strong>Nivel de Análisis I</strong>
                se aprecia como tres de ellas no llegan al 5, y otras apenas lo superan. Las verificaciones con los
                resultados más bajos se encuentran en las verificaciones pertenecientes al nivel Prioridad 2, lo cual
                afecta de forma relevante al bajo porcentaje de portales con nivel de accesibilidad Prioridad 1 y 2.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>
                Como es habitual en los distintos observatorios realizados en AGE y CCAA, el punto peor valorado de este
                nivel es la existencia y adecuación de la Sección de Accesibilidad, seguida de la validación del código
                fuente HTML y CSS.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>
                En cuanto a la validación del código fuente, se trata de un aspecto que en ocasiones no resulta fácil de
                cumplir, ya que es habitual que los gestores de contenido utilizados en la mayoría de los portales no
                tengan en cuenta de forma estricta la sintaxis del código que generan. No obstante es importante
                trabajar en este aspecto a nivel de CMS ya que un código erróneo (tanto HTML como CSS) puede provocar
                diferencias o problemas en la presentación de la información para determinados agentes de usuario o
                navegadores.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>
                El otro aspecto que requiere ser mejorado a corto plazo es el relativo a la existencia de la Sección de
                Accesibilidad, ya que según el Real Decreto 1494/2007 los sitios web de la Administración deben disponer
                de una sección en la que se indiquen las medidas de accesibilidad tomadas, un medio de contacto para que
                el usuario pueda remitir dudas, problemas, sugerencias, etc. sobre la accesibilidad del portal, así como
                la fecha de la última revisión completa de accesibilidad realizada. Menos de la mitad de las páginas
                analizadas tienen un enlace a la sección de Accesibilidad, y muy pocas son las que contienen la
                información sobre la fecha de revisión o la dirección de contacto, como refleja la baja puntuación
                obtenida en esta verificación, apenas un 1,5. Se debe trabajar en este aspecto para conseguir unos
                resultados más positivos, ya que se trata además de una verificación cuyo cumplimiento requiere un
                esfuerzo pequeño.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>
                Entre los puntos mejor valorados está la existencia de textos alternativos y la redimensión de texto,
                aunque los resultados obtenidos están bastante por debajo de lo deseable (y comparado con el
                observatorio en otros ámbitos), al tratarse de dos de los aspectos más importantes para asegurar la
                accesibilidad de una página web.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>
                En lo relativo a las verificaciones del
                <strong>Nivel de Análisis II</strong>
                se observa como en general las puntuaciones y porcentajes de adecuación son mayores que en el Nivel I,
                de lo que se concluye que sorprendentemente los portales de las Administraciones Locales implementan de
                forma más adecuada los aspectos más específicos de accesibilidad y estándares, teniendo más problemas en
                las cuestiones básicas.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>
                En este nivel existen también tres verificaciones por debajo del 5, aunque mientras que en el Nivel I
                las puntuaciones estaban muy próximas al 5,5 ó 6, en este caso la varianza es mayor, con alguna
                puntuación muy alta y otras que apenas superan el 5,5.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>
                En la parte negativa se encuentra el marcado de tablas de datos con la puntuación más baja de toda la
                metodología, sólo un 1,3. Éste es uno de los aspectos que habitualmente se suele realizar de forma
                inadecuada, especialmente en el caso de tablas complejas, en el que es necesario realizar una tarea
                manual importante para relacionar adecuadamente cada encabezado de tabla con sus datos correspondientes.
                Así mismo, el resultado de este requisito puede generar dudas, ya que tiene un porcentaje de adecuación
                bastante alto y una puntuación muy baja. Esta relación indica que se han detectado pocas tablas de datos
                en las páginas analizadas, pero que en la gran mayoría de los casos estas tablas contienen problemas de
                accesibilidad. Resulta fundamental trabajar en mejorar la adecuación de las tablas de datos ya que es
                uno de los tipos de contenido más complicados de comprender para usuarios que no tienen una
                representación visual de la página, como usuarios invidentes que utilizan un lector de pantalla.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>
                Se debe trabajar también en la Separación de contenido y presentación que tiene también una puntuación
                muy baja, y el porcentaje de adecuación más bajo de toda la metodología. Esta verificación está por
                debajo de los resultados obtenidos en otros ámbitos (Administración General y Autonómica), lo cual es
                ciertamente comprensible ya que se trata de problemas derivados en la mayoría de los casos de gestores
                de contenido que no han sido adaptados convenientemente al uso de estándares web, lo cual requiere en
                general de personal con conocimientos avanzados en desarrollo web y disponibilidad de recursos y
                presupuesto para adaptar el gestor de contenidos.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>
                No obstante, se debe incidir en la adaptación de los portales al uso de estándares, especialmente en las
                plantillas utilizadas en las distintas páginas ya que un error de plantilla supone que éste se
                reproduzca en un gran número de páginas. Así mismo, en los portales pequeños es habitual encontrar aún
                maquetación realizada mediante tablas y uso intensivo de elementos y atributos HTML de presentación y
                desaconsejados, los cuales se deben migrar al uso de hojas de estilo CSS, lo que en ocasiones puede
                suponer la creación de un nuevo portal.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>
                Resulta importante también mencionar la verificación de Identificación de Idiomas, ya que obtiene una
                puntuación y porcentaje de adecuación bastante por debajo de lo deseable, a pesar de que se trata de un
                aspecto relativamente sencillo de implementar en la mayoría de los casos a nivel de plantilla en el
                gestor de contenidos. Los problemas más habituales en este punto se deben a que no se especifica el
                idioma principal en la página; aunque también se produce un número significativo de errores debido al
                uso de una sintaxis en la composición de los códigos de idioma incorrecta (uso del carácter '_' en lugar
                de '-' al indicar el idioma), o el uso del código "va" para identificar el valenciano cuando el código
                adecuado según la ISO 639-1 es "ca-valencia".
            </p>
        </paragraph>
    </chapter>
    <chapter>
        <title>Resultados por Segmento</title>
        <paragraph>
            <p>
                A continuación se muestran las conclusiones obtenidas del análisis de los resultados por segmentos.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>
                En lo relativo a los resultados de la puntuación media y porcentaje de modalidad de las distintas
                verificaciones del observatorio, salvo algunas excepciones, en general son muy similares a las obtenidas
                a nivel global en todo el observatorio, por lo que en las secciones siguientes se comentan sólo aquellos
                aspectos reseñables particulares de cada segmento.
            </p>
        </paragraph>
        <section>
            <title>Segmento I: Diputaciones Provinciales</title>
            <paragraph>
                <p>
                    Este segmento es el segundo mejor valorado del observatorio con un 9% de portales en el nivel
                    Prioridad 1 y 2, aunque a su vez el número de portales No Válidos es muy elevado, el 50%. Éste no es
                    un resultado demasiado satisfactorio, ya que las diputaciones suelen ser las que prestan servicio a
                    los ayuntamientos más pequeños. Por lo tanto, existirán bastantes municipios con dificultades
                    relevantes para el acceso a la información de sus ciudadanos.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>
                    En cuanto a las puntuaciones alcanzadas por los portales del segmento, se observa como existe una
                    gran diferencia entre el portal mejor valorado con un 9 y el de puntuación más baja por debajo del
                    2, produciéndose además un salto en la progresión de las puntuaciones de 6 al 5, el cual coincide en
                    gran parte con el cambio de adecuación de portales de Prioridad 1 a No Válido.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>
                    Respecto a las valoraciones de las distintas verificaciones, son muy similares a las globales,
                    destacando únicamente en el Nivel de Análisis I la Asociación en formularios, con casi un punto por
                    encima del valor global.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>
                    En el Nivel de Análisis II la situación es muy similar también, destacando en la parte positiva la
                    verificación de Separación de contenido y presentación con una puntuación algo mayor a la media,
                    aunque por el contrario el uso de metadatos y la apertura de nuevas ventanas están un punto por
                    debajo del valor medio del observatorio.
                </p>
            </paragraph>
        </section>
        <section>
            <title>Segmento II: Ayuntamiento de la capital</title>
            <paragraph>
                <p>
                    Respecto a los portales de los ayuntamientos de la capital de provincia, son los que mejores
                    resultados obtienen, con un 14% de portales en el nivel Prioridad 1 y 2, y un 34% de No Válidos. No
                    obstante, este resultado sigue estando por debajo de los valores esperables especialmente comparado
                    con los otros ámbitos del estudio.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>
                    Fijándose en la distribución de puntuaciones se ve como éstas en general se pueden considerar buenas
                    de acuerdo a los niveles de adecuación, con más del 75% de los portales por encima del 5. Se aprecia
                    también como hay varios portales con nivel de adecuación No Válido y puntuación por encima de 6, por
                    lo que con pequeños cambios en las verificaciones de Prioridad 1 pueden alcanzar el nivel mínimo de
                    accesibilidad.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>
                    Atendiendo a las verificaciones del Nivel de Análisis I se observa que sus puntuaciones medias y
                    porcentajes de adecuación están por encima de los valores globales del observatorio con una
                    diferencia destacable en algunos casos, como el requisito de Alternativas textuales, el cual pasa de
                    un 6 en el valor global a 8,2 en este segmento.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>
                    En el Nivel de Análisis II la situación también es similar, en general con resultados superiores a
                    los globales, destacando especialmente el requisito de Identificación de idiomas con casi 2 puntos
                    más que la media del observatorio, y el de Navegación consistente que en este caso supera el 5.
                </p>
            </paragraph>
        </section>
        <section>
            <title>Segmento III: Municipios más poblados</title>
            <paragraph>
                <p>
                    En la situación opuesta a los ayuntamientos de la capital de provincia se encuentran los sitios web
                    de los municipios más poblados de la provincia (excluyendo la capital), al ser casi el segmento con
                    los peores resultados, con un 52% de portales No Válidos, y sólo un 4% (dos portales) de aquellos
                    que alcanzan el nivel óptimo de accesibilidad Prioridad 1 y 2. Es sorprendente que este segmento
                    obtenga tales resultados puesto que en muchos casos, su población es muy parecida a la de la capital
                    de provincia (incluso a veces superior) y por lo tanto suelen tener presupuestos y recursos
                    semejantes.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>
                    Respecto a la progresión de las puntuaciones, ésta crea una pendiente mayor que en los segmentos
                    anteriores, ya que los portales peor valorados están en torno a 3, y la mitad de los portales están
                    por debajo del 5. Además este segmento tiene el portal con la puntuación más baja del observatorio,
                    apenas superando el 1.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>
                    En lo relativo a los resultados por verificaciones, las puntuaciones medias están algo por debajo
                    del global, con nueve de las diez comprobaciones del Nivel de Análisis I por debajo del 6 y cinco de
                    ellas que no alcanzan el 5. Destaca especialmente el punto de Existencia de la sección de
                    Accesibilidad con la puntuación más baja de todo el observatorio, sólo un 0,8.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>
                    En el Nivel de Análisis II la situación se repite, aunque en este caso con menos diferencia en las
                    puntuaciones, incluso con alguna verificación con unas décimas más que el valor global, pero sin ser
                    destacable ninguna de ellas.
                </p>
            </paragraph>
        </section>
        <section>
            <title>Segmento IV: Municipios de 2000-5000 habitantes</title>
            <paragraph>
                <p>
                    Por último, aquellos sitios web de municipios pequeños de cada provincia son los peor valorados en
                    general, con el 58% de los portales con nivel No Válido y solo el 2% de los que alcanzan el nivel
                    Prioridad 1 y 2 (1 portal de los 50 analizados).
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>
                    En cuanto a la distribución de puntuaciones, la curva de progresión es similar al segmento anterior,
                    aunque con puntuaciones más bajas en este caso, y algo más de la mitad de los portales por debajo de
                    5. Se aprecia como existe un salto importante en la puntuación del portal con nivel Prioridad 1 y 2
                    y el siguiente, más de un punto.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>
                    Respecto a las verificaciones del Nivel de Análisis I los resultados están bastante por debajo de
                    los globales, ya que en este caso 7 de los 10 puntos no alcanzan el cinco. Las diferencias de
                    puntuación media son especialmente destacables en las verificaciones de Prioridad 2, ya que de media
                    están entre 1,5 y 2 puntos por debajo de las globales.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>
                    En el Nivel de Análisis II también hay grandes diferencias en algunas verificaciones, tanto
                    mejorando los valores globales como empeorándolos. Así pues, el punto de Apertura de nuevas ventanas
                    tiene una puntuación de un punto por encima de la obtenida a nivel global. En la parte negativa,
                    destaca la comprobación de Navegación consistente que pasa de un 3,9 en el global a 1,7 en este
                    segmento. Otras verificaciones como la Identificación de idiomas y la Separación de contenido y
                    presentación también alcanzan una puntuación menor, pero sin ser estos cambios demasiado
                    significativos.
                </p>
            </paragraph>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <title>Evolución de resultados</title>
        <paragraph>
            <p>
                Ésta es la segunda ejecución del Observatorio de Accesibilidad realizado en el ámbito de las Entidades
                Locales, por lo que se puede realizar una comparación de los resultados obtenidos entre ésta y la
                primera ejecución, y obtener conclusiones sobre la tendencia que están tomando los sitios web de la
                Administración Local en lo que a Accesibilidad Web se refiere.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>
                Así pues, como se aprecia en las gráficas de evolución de los Niveles de Adecuación, vemos como el nivel
                de accesibilidad de los portales analizados se puede considerar que es prácticamente igual al existente
                en la primera iteración, ya que en te caso ha aumentado el porcentaje de portales con Prioridad 1,
                disminuyendo los No Válidos y los de Prioridad 1 y 2.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>
                Sí que se aprecia una pequeña mejoría en la puntuación media del observatorio, la cuál es unas décimas
                más elevada. Esta mejoría refleja que los portales han mejorado algo en algunos puntos de verificación,
                aunque no lo suficiente como para afectar al nivel de adecuación de accesibilidad alcanzado.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>
                En cuanto a la evolución de la Puntuación Media por Verificación, en la mayoría de los casos ha
                aumentado algo respecto al anterior observatorio, y en las que el valor ha bajado la diferencia es muy
                pequeña.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>
                Destaca únicamente la verificación de Lenguaje claro y sencillo, la cual ha aumentado su valor en más de
                2 puntos y medio debido al cambio realizado en el algoritmo de análisis en los últimos observatorios de
                la AGE y CCAA.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>
                RComo se ha comentado, la mayoría de las métricas analizadas obtienen mejores resultados que en el
                observatorio anterior, algunas unas pocas décimas y otras incrementos más significativos, pero esto
                supone un paso importante en la consecución de una web accesible, y demuestra que el primer Observatorio
                de Accesibilidad ha tenido repercusión entre las entidades de la Administración, y éstas han trabajado
                durante estos meses en la mejora de la accesibilidad de sus sitios web. Incluso, teniendo en cuenta que
                muchos portales no habrán podido acometer grandes cambios en tan corto periodo de tiempo. Se espera que
                en la siguiente ejecución aún sea mayor la mejoría.
            </p>
        </paragraph>
    </chapter>
</sectionSet>