<sectionSet>
    <chapter>
        <title>Resultados Globales</title>
        <paragraph>
            <p>A la vista de los resultados obtenidos en este estudio de observatorio se pueden obtener algunas
                conclusiones acerca del nivel de accesibilidad actual de los distintos portales de la Administración
                General del Estado.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>A partir de los datos relativos a los porcentajes globales de
                <strong>Adecuación de Accesibilidad</strong>
                (ver<anchor destination="anchor.4.1">Punto 4.1</anchor>) se observa como el porcentaje de aquellos
                portales que alcanzan al menos el nivel más básico de accesibilidad es elevado, suponiendo el 73% de
                todos los analizados, y siendo el 30% de ellos el correspondiente a aquellos que alcanzan el nivel
                óptimo (Prioridad 1 y 2). No obstante, aún hay un alto porcentaje de portales con nivel No Válido, por
                lo que queda un gran trabajo por hacer para conseguir que la adecuación de los portales se acerque al
                nivel Prioridad 1 y 2, el cual es el exigido legalmente.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Analizando estos resultados a nivel de segmento, se observa como existe gran similitud entre algunos de
                ellos, así como diferencias entre otros. Por ejemplo, los segmentos Organismos y Temáticos tienen casi
                los mismos porcentajes de adecuación en cada uno de los tres niveles; mientras que entre los segmentos
                Otros y Sedes hay grandes diferencias, siendo el primero el que peores resultados obtiene con solo un
                18% de portales en el nivel Prioridad 1 y 2, y el segundo el segmento con mayor porcentaje de portales
                en el nivel óptimo (1 y 2), un 50%.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>El segmento Principales obtiene también unos muy buenos resultados, con el porcentaje más bajo de
                portales en el nivel No Válido, sólo un 14%.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Cabe destacar especialmente el buen resultado obtenido en el segmento de Sedes, ya que son las puertas de
                entrada para la mayoría de los trámites on-line de los ciudadanos. Además, aunque en el observatorio no
                se han podido analizar las páginas finales que requieren autentificación de usuario, es probable que la
                mayoría de cuestiones de accesibilidad tenidas en cuenta en las páginas públicas se hayan aplicado
                también en las secciones autenticadas.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>En cuanto a la otra medida del observatorio, la
                <strong>puntuación</strong>
                (ver<anchor destination="anchor.4.3">Punto 4.3</anchor>), se aprecia en los resultados como los valores
                están dentro de los márgenes esperados: en torno al 5 para los portales No Válidos, entre el 6 y el 7
                para los portales con nivel Prioridad 1, y por encima de 8 para los portales con nivel Prioridad 1 y 2.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>En base a los resultados del nivel No Válido se concluye que los portales incluidos en este grupo
                contienen fallos en la mitad de los puntos evaluables, no solo en el nivel de adecuación 1, sino también
                en el 2. No obstante, los portales con nivel de adecuación "No Válido" deben centrar los esfuerzos en
                solventar primeramente aquellos problemas pertenecientes al nivel de adecuación 1, los cuales son
                imprescindibles para asegurar que un sitio web pueda ser utilizado por todos los usuarios.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Atendiendo al
                <strong>análisis pormenorizado de las verificaciones</strong>
                realizadas en el observatorio se pueden extraer algunas conclusiones que ayuden a centrar los esfuerzos
                en la corrección de aquellos aspectos que obtienen los resultados más bajos. Para ello se deben observar
                los datos relativos a las Puntuaciones Medias y los Porcentajes por Modalidad de las distintas
                verificaciones.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Respecto a las verificaciones pertenecientes al
                <strong>Nivel de Análisis I</strong>
                se aprecia como sólo dos de ellas no superan el cinco, la validación de código y los requisitos de la
                Sección de Accesibilidad.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>En cuanto a la validación del código fuente, se trata de un aspecto que no resulta fácil de cumplir para
                portales grandes, ya que es habitual que los gestores de contenido no tengan en cuenta de forma estricta
                la sintaxis del código que generan. No obstante es importante trabajar en este aspecto a nivel de CMS ya
                que un código erróneo (tanto HTML como CSS) puede provocar diferencias o problemas en la presentación de
                la información para determinados agentes de usuario o navegadores.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>El otro aspecto que requiere ser mejorado a corto plazo es el relativo a la existencia de la Sección de
                Accesibilidad, ya que según el Real Decreto 1494/2007 los sitios web de la Administración deben disponer
                de una sección en la que se indiquen las medidas de accesibilidad tomadas, un medio de contacto para que
                el usuario pueda remitir dudas, problemas, sugerencias, etc. sobre la accesibilidad del portal, así como
                la fecha de la última revisión completa de accesibilidad realizada. La mayoría de las páginas analizadas
                tienen un enlace a la sección de Accesibilidad, aunque son muy pocas las que contienen la información
                sobre la fecha de revisión o la dirección de contacto, como refleja la baja puntuación obtenida en esta
                verificación. Se debe trabajar en este aspecto para conseguir unos resultados más positivos, ya que se
                trata además de una verificación que requiere un esfuerzo pequeño.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>En la parte positiva, cabe destacar que el resto de verificaciones del nivel obtiene puntuaciones que
                superan el 7 ó están muy próximas a él. Resultan especialmente destacables las verificaciones de
                Redimensión de texto y Alternativas Textuales, los cuales son dos de los aspectos más importantes para
                asegurar la accesibilidad de una página web.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>En lo relativo a las verificaciones del
                <strong>Nivel de Análisis II</strong>
                se observa como en general las puntuaciones y porcentajes de adecuación son menores que en Nivel I, lo
                cual es comprensible al tratarse de aspectos o requisitos más específicos que son menos conocidos por
                los desarrolladores, y que en general requieren un mayor esfuerzo a la hora de comprenderlos y
                aplicarlos correctamente.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>En este nivel también hay sólo dos verificaciones por debajo del 5, aunque mientras que en el Nivel I el
                resto de puntuaciones estaban muy próximas al 7, en este caso la varianza es mayor, con alguna
                puntuación muy alta y otras que apenas superan el 5.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Destaca en este caso la alta puntuación obtenida por las verificaciones de marcado adecuado de listas de
                elementos, y la correcta utilización y marcado de la apertura de nuevas ventanas en las páginas
                analizadas.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>En la parte negativa se encuentra el marcado de tablas de datos, el cual es uno de los aspectos que
                habitualmente se suele realizar de forma inadecuada, especialmente en el caso de tablas complejas, en el
                que es necesario realizar una tarea manual importante para relacionar adecuadamente cada encabezado de
                tabla con sus datos correspondientes. Éste es uno de los aspectos cuyos resultados puede generar más
                dudas, ya que tiene un porcentaje de adecuación muy alto y una puntuación baja. Esta relación indica que
                se han detectado pocas tablas de datos en las páginas analizadas, pero que en la gran mayoría de los
                casos estas tablas contienen problemas de accesibilidad. Resulta fundamental trabajar en mejorar la
                adecuación de las tablas de datos ya que es uno de los tipos de contenido más complicados de comprender
                para usuarios que no tienen una representación visual de la página, como usuarios invidentes que
                utilizan un lector de pantalla.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Se debe trabajar también en la Separación de contenido y presentación, trasladando todos los aspectos
                relativos a la maquetación y presentación de las páginas web, del código HTML a las hojas de estilo CSS.
                Atendiendo al porcentaje de adecuación en este punto, vemos como está en el 50% de modalidad pasa, lo
                cual es un buen indicativo ya que indica que la mitad de las páginas realizan una separación casi
                completa entre el contenido y la presentación.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Esta adaptación de los portales en ocasiones no es una tarea sencilla ya que la mayoría de ellos se
                generan a través de un gestor de contenidos y el trabajo de edición se delega en usuarios no técnicos.
                Estos usuarios no técnicos, en bastantes casos, pueden introducir modificaciones de estilo como fuentes,
                tamaños, colores, saltos de línea &lt;br&gt;, etc. a través de los editores visuales de contenido. Este
                es un aspecto que deberían controlar los gestores de contenidos limitando por completo su uso pero hoy
                en día existen muchos gestores en el mercado que no realizan estos controles exhaustivos y, en otros
                casos, la implantación concreta en ese portal no ha tenido en consideración estas limitaciones. Para
                avanzar en este punto de accesibilidad, además de concienciar al sector productivo de gestores de
                contenidos y revisar las implantaciones de los portales, será necesario formar concienzudamente a los
                editores de contenidos.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Para ayudar en esta tarea de formación y concienciación a los editores finales de contenidos se ha
                preparado desde el Observatorio de Accesibilidad la "Guía de cuestiones básicas de accesibilidad para
                editores finales de contenidos" disponible a través de la Comunidad Accesibilidad en el Centro de
                Transferencia de Tecnología<anchor external="http://www.ctt.map.es/web/caccesibilidad">
                    http://www.ctt.map.es/web/caccesibilidad</anchor>.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Resulta importante también mencionar la verificación de Identificación de Idiomas, ya que obtiene una
                puntuación y porcentaje de adecuación bastante por debajo de lo deseable, a pesar de que se trata de un
                aspecto relativamente sencillo de implementar en la mayoría de los casos a nivel de plantilla en el
                gestor de contenidos. Los problemas más habituales en este punto se deben a que no se especifica el
                idioma principal en la página; aunque también se produce un número significativo de errores debido al
                uso de una sintaxis en la composición de los códigos de idioma incorrecta (uso del carácter '_' en lugar
                de '-' al indicar el idioma), o el uso del código "va" para identificar el valenciano cuando el código
                adecuado según la ISO 639-1 es "ca-valencia".
            </p>
        </paragraph>
    </chapter>
    <chapter>
        <title>Resultados por Segmento</title>
        <paragraph>
            <p>A continuación se muestran las conclusiones obtenidas del análisis de los resultados por segmentos.</p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>En lo relativo a los resultados de la puntuación media y porcentaje de modalidad de las distintas
                verificaciones del observatorio, salvo contadas excepciones, siempre son muy similares a las obtenidas a
                nivel global en todo el observatorio, por lo que en las secciones siguientes se comentan sólo aquellos
                aspectos reseñables particulares de cada segmento.
            </p>
        </paragraph>
        <section>
            <title>Segmento I: Principales</title>
            <paragraph>
                <p>Este segmento es el que menor porcentaje de portales con nivel No Válido tiene con solo el 14% aunque
                    a su vez es el que más portales tiene con Prioridad 1. Este resultado se debe tomar como algo
                    positivo, ya que se trata de sitios web con un gran número de páginas y actualizaciones constantes
                    de contenido, lo que dificulta en gran medida el mantener un nivel óptimo de accesibilidad a lo
                    largo del portal. No obstante, se debe seguir trabajando en el mantenimiento e incremento de la
                    accesibilidad de estos portales.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>En cuanto a las puntuaciones alcanzadas por los portales de este segmento, son las más altas en todos
                    los niveles de adecuación, incluso por encima de 5 en el caso del nivel No Válido, lo que demuestra
                    que muchos de los requisitos de accesibilidad se están implementando correctamente y con pequeños
                    cambios se podrán mejorar las puntuaciones y porcentajes de adecuación.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>En cuando a las valoraciones de las distintas verificaciones, destacar la Existencia de Sección de
                    Accesibilidad, con un porcentaje de modalidad Pasa muy alto (prácticamente todas las páginas tienen
                    acceso a esta sección) y una puntuación que si bien sigue siendo baja, está bastante por encima de
                    la global del observatorio.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>Destacar también el Nivel de Análisis II, en el que todas las verificaciones superan el 5, realizando
                    una mención especial a las Tablas de datos, con una puntuación que duplica la obtenida de forma
                    global en el observatorio.
                </p>
            </paragraph>
        </section>
        <section>
            <title>Segmento II: Organismos</title>
            <paragraph>
                <p>Respecto al segmento Organismos, el 74% de los portales alcanza al menos el nivel básico, lo cual es
                    una cifra significativa ya que este segmento contiene un gran número de portales.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>Fijándonos en la distribución de puntuaciones del segmento, se aprecia como existe una gran
                    diferencia entre el portal mejor puntuado, con casi un 9.5, y el peor con una puntuación por debajo
                    de 3. Observando más en detalle esta distribución se ve como en torno al 70% de los portales están
                    por encima del 6, lo cual indica que muchos de los puntos de accesibilidad se están cumpliendo
                    satisfactoriamente.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>En cuanto a los resultados de las verificaciones individuales del observatorio, los resultados son
                    muy similares a los globales. Únicamente resulta destacable la verificación de Tablas de datos, la
                    cual tiene la puntuación más baja de todo el observatorio, con un 1. Es importante trabajar a la
                    mayor brevedad posible en este aspecto.
                </p>
            </paragraph>
        </section>
        <section>
            <title>Segmento III: Temáticos</title>
            <paragraph>
                <p>Los resultados de este segmento son muy similares a los del anterior, con un 29% de portales con
                    nivel No Válido, y un 20% de aquellos que alcanzan el nivel óptimo Prioridad 1 y 2.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>En lo relativo a la distribución de puntuaciones se observa una progresión decreciente casi lineal
                    desde el valor máximo (10) hasta el mínimo por debajo de 3. En este caso, el número de portales que
                    superan el 6 es algo más reducido que en el segmento Organismos.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>Por último, respecto a los resultados por verificación, éstos son prácticamente iguales a los
                    globales en la mayoría de los casos, sin existir ninguna verificación que precise de una mención
                    especial.
                </p>
            </paragraph>
        </section>
        <section>
            <title>Segmento IV: Otros</title>
            <paragraph>
                <p>Éste es el segmento que peores resultados obtiene en el observatorio, con un 40% de portales con
                    nivel No Válido y sólo un 18% de aquellos que alcanzan el nivel Prioridad 1 y 2. Este segmento
                    incluye portales de entes especiales, que aunque forman parte de la organización y funcionamiento
                    del estado, en la mayoría de los casos son independientes de la Administración General del Estado.
                    Lo que en muchos casos puede haber provocado una falta de conocimiento de las obligaciones que en
                    materia de accesibilidad es necesario cumplir. En muchos casos se trata además de portales antiguos
                    creados cuando la accesibilidad web no se solía tomar como una prioridad lo que origina que en estos
                    portales se deba realizar un esfuerzo mayor para conseguir un nivel de accesibilidad adecuado.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>La distribución de puntuaciones de los portales del segmento sigue una progresión similar a la del
                    resto de segmentos, casi lineal desde el valor máximo (entre 8 y 9) al mínimo (3).
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>Respecto a los resultados por verificación, se observa como en general son peores a los globales,
                    resultando especialmente destacable el requisito de la Sección de Accesibilidad, con solo un 0.8 de
                    puntuación media y una adecuación del 40%, lo cual indica que menos de la mitad de las páginas
                    analizadas disponen de enlace a dicha sección, y apenas un 2% de las mismas indican una dirección de
                    contacto y la fecha de la última revisión de accesibilidad.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>En el Nivel de Análisis II también habría que destacar la baja puntuación del requisito de Tablas de
                    datos, así como el de Separación de Contenido y Presentación, el cuál tiene la puntuación más baja
                    de todos los segmentos, además del porcentaje de adecuación más bajo de todas las verificaciones del
                    observatorio.
                </p>
            </paragraph>
        </section>
        <section>
            <title>Segmento V: Sedes</title>
            <paragraph>
                <p>Por último se comentarán los aspectos más relevantes del segmento de Sedes Electrónicas, aunque antes
                    de proceder a ello es importante comentar un aspecto muy relevante relativo a la muestra de páginas
                    de estos portales.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>El acceso a los servicios proporcionados por las sedes electrónicas requiere de una autentificación
                    previa del usuario, ya sea mediante un certificado digital, o mediante otros métodos como usuario y
                    contraseña, DNI-e, etc. Debido a este prerrequisito para el acceso a determinadas secciones, el
                    método de rastreo utilizado para la realización del observatorio no es capaz de alcanzar estas
                    páginas interiores, en las cuales se encuentran los servicio de administración electrónica finales.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>Dicho esto, se constata que los resultados obtenidos por este observatorio de accesibilidad se
                    refieren únicamente a las páginas de acceso público disponibles en las sedes electrónicas de los
                    distintos organismos de la Administración General del Estado, y en ningún caso a aquellas páginas o
                    secciones que requieran de una autentificación previa.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>Así pues, observamos cómo este segmento es el que mejores resultados alcanza, con la mitad de los
                    portales en el nivel óptimo Prioridad 1 y 2, y otro 31% de ellos en el nivel básico de accesibilidad
                    Prioridad 1.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>Se debe tener en cuenta que la gran mayoría de portales incluidos en este segmento son de reciente
                    creación, empleando técnicas y tecnologías web actuales y ajustadas a los estándares y teniendo
                    presente la accesibilidad en todo momento, lo cual queda patente en los resultados de este
                    observatorio.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>Respecto a la distribución de puntuaciones, se aprecia como prácticamente todos los portales están
                    por encima del 5, y casi la mitad de ellos alcanzan puntuaciones superiores al 8.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>En lo relativo a los resultados por verificación, al igual que ocurría en el segmento Principales, se
                    debe resaltar la puntuación obtenida por las verificaciones de Tablas de datos y Separación de
                    contenido y presentación, con unas puntuaciones medias y porcentajes de adecuación bastante por
                    encima de las globales del observatorio.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>En este segmento, además de la mención a la muestra de páginas seleccionadas, se debe incidir también
                    en un aspecto importante relativo al punto de verificación de Dependencia de Javascript.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>Debido a las limitaciones tecnológicas actuales, no es posible proporcionar mecanismos de
                autentificación de certificados digitales o mecanismos de firma electrónica que no hagan uso de
                programación del lado del cliente (soporte para Javascript, ActiveX o Applets en el navegador del
                usuario), por lo que el acceso a los trámites de aquellas oficinas virtuales que utilicen estas
                tecnologías de firma presentará una dependencia inevitable de tecnologías cliente. No obstante, éste es
                un problema aceptado y que no presenta una disconformidad legal en cuestión de accesibilidad web de
                acuerdo a lo dispuesto en el Artículo 5.1 del Reglamento sobre las condiciones básicas para el acceso de
                las personas con discapacidad a las tecnologías, productos y servicios relacionados con la sociedad de
                la información y medios de comunicación social, del Real Decreto 1494/2007.
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>Sin embargo, aunque exista este problema de dependencia de programación del lado del cliente, el
                    resto de aspectos de accesibilidad se deben cumplir para poder considerar el portal accesible. Para
                    obtener información más detallada acerca de la accesibilidad en trámites online, actualmente se
                    puede consultar la
                    <anchor external="http://www.inteco.es/Accesibilidad/Formacion_6/Manuales_y_Guias/guia_accesibilidad_tramites">
                        Guía de Accesibilidad y Seguridad en Trámites Online
                    </anchor>
                    disponible en el sitio web de INTECO. Próximamente, el Observatorio de Accesibilidad pondrá a
                    disposición una nueva y mejorada guía haciendo especial hincapié en las sedes electrónicas.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>Como conclusión final para este segmento se aprecia que se ha realizado un esfuerzo importante en la
                    creación de las Sedes Electrónicas por parte de los organismos de la Administración General del
                    Estado, teniendo en cuenta los principios de estándares web y accesibilidad para asegurar que todos
                    los ciudadanos puedan utilizar estos servicios. Aún se debe trabajar en ellas para mejorar la
                    adecuación a la accesibilidad, pero los resultados obtenidos son muy satisfactorios.
                </p>
            </paragraph>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <title>Evolución de resultados</title>
        <paragraph>
            <p>Ésta es la segunda ejecución del Observatorio de Accesibilidad realizado en la Administración General del
                Estado, por lo que se puede realizar una comparación de los resultados obtenidos entre ésta y la primera
                ejecución, y obtener conclusiones sobre la tendencia que están tomando los sitios web de la
                Administración en lo que a Accesibilidad Web se refiere.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Así pues, como se aprecia en las gráficas de evolución de los Niveles de Adecuación, vemos como si bien
                el porcentaje de portales No Válidos se mantiene, sí que se observa cómo algunos portales han trabajado
                en mejorar la accesibilidad de sus sitios, lo que ha supuesto que un 6% de los portales analizados hayan
                pasado del nivel básico Prioridad 1, al nivel óptimo Prioridad 1 y 2.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Esta mejora se aprecia también en la puntuación media del observatorio, la cual es unas décimas más
                elevada. Aunque la variación sea pequeña, es un cambio significativo ya que se debe tener en cuenta que
                este valor se obtiene a partir de la puntuación de un número enorme de portales, por lo que una gran
                mejora en algunos de ellos puede traducirse en apenas unas décimas en el valor global.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>En cuanto a la evolución de la Puntuación Media por Verificación, salvo contadas excepciones, ésta ha
                mejorado unas décimas respecto al anterior observatorio. En este sentido resulta especialmente
                destacable la verificación de la Existencia de la Sección de Accesibilidad que ha duplicado su
                puntuación, aunque sigue siendo baja y se debe seguir trabajando en ella.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Otra verificación que se debe destacar es la de Separación de Contenido y Presentación, la cuál era la
                peor valorada en el observatorio anterior y ha mejorado bastante su puntuación pasando de un 2.5 a un 4.
                A pesar de ello, todavía se debe trabajar mucho en su mejora. Si bien es cierto que la mejora ha sido
                bastante apreciable en especial en algunos segmentos como el de Principales y el de Sedes.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Como se ha comentado, todas las métricas analizadas obtienen mejores resultados que en el observatorio
                anterior, algunas unas pocas décimas y otras incrementos más significativos, pero esto supone un paso
                importante en la consecución de una web accesible, y demuestra como el primer Observatorio de
                Accesibilidad ha tenido repercusión entre las entidades de la Administración, y éstas han trabajado en
                estos 2 meses en la mejora de la accesibilidad sus sitios web. Incluso, teniendo en cuenta que muchos
                portales no habrán podido acometer grandes cambios en tan corto periodo de tiempo, se espera que en la
                siguiente ejecución aún sea mayor la mejoría.
            </p>
        </paragraph>
    </chapter>
</sectionSet>