<sectionSet>
    <chapter>
        <title>Resultados Globales</title>
        <paragraph>
            <p>A la vista de los resultados obtenidos en este estudio de observatorio se pueden obtener algunas
                conclusiones acerca del nivel de accesibilidad actual de los distintos portales de la Administración
                General del Estado.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>A partir de los datos relativos a los porcentajes globales de
                <strong>Adecuación de Accesibilidad</strong>
                (ver<anchor destination="anchor.4.1">Punto 4.1</anchor>) se observa como el porcentaje de aquellos
                portales que alcanzan al menos el nivel más básico de accesibilidad es elevado, suponiendo el 77% de
                todos los analizados, y siendo el 35% de ellos el correspondiente a aquellos que alcanzan el nivel
                óptimo (Prioridad 1 y 2). No obstante, se debe seguir trabajando para reducir el número de portales en
                el nivel No Válido y conseguir que, en general, todos los portales se vayan acercando al nivel Prioridad
                1 y 2, el cuál es el exigido legalmente.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Analizando los resultados por segmento se observa que existe similitud entre los porcentajes de algunos
                de ellos, como los segmentos Organismos y Temáticos, que tienen unos niveles de adecuación muy
                similares. En la parte negativa se encuentra el segmento Otros, con el porcentaje más bajo de portales
                en el nivel Prioridad 1 y 2 (12%) y el más alto de portales No Válidos (33%).
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>En esta iteración del observatorio se debe destacar especialmente el resultado obtenido en el segmento
                Principales ya que sólo hay un portal en el nivel No Válido y, además, el porcentaje de portales con el
                nivel óptimo Prioridad 1 y 2 es muy elevado, el 70%.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>El segmento Sedes es el segundo mejor valorado en el observatorio con casi la mitad de los portales en el
                nivel Prioridad 1 y 2, como ocurría en iteraciones anteriores de este observatorio.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>En lo relativo a la otra medida del observatorio, la
                <strong>puntuación</strong>
                (ver<anchor destination="anchor.4.3">Punto 4.3</anchor>), se aprecia en los resultados que los valores
                están dentro de los márgenes esperados, aunque algo por encima que en las anteriores iteraciones del
                observatorio, especialmente en el caso de los portales con Prioridad 1 y 2, con puntuaciones muy
                próximas a 9, o que lo superan como en el caso del segmento Principales. Para los niveles de adecuación
                No Válido y Prioridad 1, los valores están en torno al 5, y entre el 6.5 y 7 respectivamente.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Atendiendo al
                <strong>análisis pormenorizado de las verificaciones</strong>
                se obtendrá información relevante sobre cuáles son los aspectos de accesibilidad en los que es más
                prioritario centrar los esfuerzos para alcanzar el objetivo de un nivel de accesibilidad óptimo. Para
                ello se deben observar los datos relativos a las Puntuaciones Medias y los Porcentajes por Modalidad de
                las distintas verificaciones.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Así pues, en lo relativo a las verificaciones del
                <strong>Nivel de Análisis I</strong>
                se aprecia como la gran mayoría de las verificaciones alcanzan un nivel bastante alto, por encima de 7,
                excepto la Validación de código y la Sección de Accesibilidad, que como viene siendo habitual en el
                observatorio no alcanzan el 5, aunque en esta ejecución su puntuación media ha subido considerablemente.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>En cuanto a la existencia y adecuación de la Sección de Accesibilidad, a pesar de que la mejoría en los
                resultados de esta verificación va en aumento, se debe trabajar en ello a corto plazo ya que según el
                Real Decreto 1494/2007 los sitios web de la Administración deben disponer de una sección en la que se
                indiquen las medidas de accesibilidad tomadas, un medio de contacto para que el usuario pueda remitir
                dudas, problemas, sugerencias, etc. sobre la accesibilidad del portal, así como la fecha de la última
                revisión completa de accesibilidad realizada. Cotejando los datos de puntuación media y porcentajes de
                adecuación se aprecia como la mayoría de las páginas analizadas tienen un enlace a la sección de
                Accesibilidad, aunque sólo menos de la mitad de ellas contienen la información sobre la fecha de
                revisión o la dirección de contacto, como refleja la baja puntuación obtenida en esta verificación. Se
                debe trabajar en este aspecto para conseguir unos resultados más positivos, ya que se trata además de
                una verificación que requiere un esfuerzo pequeño.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Respecto a la validación del código fuente, se trata de un aspecto que en ocasiones puede no ser sencillo
                de cumplir estrictamente ya que es habitual que los gestores de contenido generen código con
                inadecuaciones. No obstante, los resultados obtenidos no son demasiado negativos, ya que el 50% de las
                páginas analizadas tienen menos de 3 errores, y sólo un 30% contienen un número considerable de errores
                de sintaxis. Es importante trabajar en este aspecto a nivel de CMS para reducir el número de errores, lo
                que mejorará la compatibilidad de las páginas con distintos agentes de usuario o navegadores.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Centrándose en las verificaciones del<strong>Nivel de Análisis II</strong>, se aprecia que existen más
                verificaciones con puntuación baja que en Nivel I, lo cual es comprensible al tratarse de aspectos o
                requisitos más específicos que son menos conocidos por los desarrolladores, y que en general requieren
                un mayor esfuerzo a la hora de comprenderlos y aplicarlos correctamente.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Así pues, en este nivel tenemos cuatro verificaciones con puntuación por debajo de 6, dos de las cuales
                no alcanzan el 5: el marcado de Tablas de datos, y la Separación entre contenido y presentación.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Como requisitos destacables por sus buenos resultados se podrían mencionar el marcado de listas de
                elementos y la apertura de nuevas ventanas, con unos porcentajes de adecuación del 88% y una puntuación
                en torno al 8.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Por el contrario, como es habitual en las distintas ejecuciones el observatorio, el requisito de marcado
                adecuado de tablas de datos es el que peor puntuación obtiene, en este caso con un 2,1. En este sentido
                es muy importante una correcta formación tanto al personal de desarrollo como al de gestión de
                contenidos, ya que la creación de tablas de datos accesibles requiere del conocimiento de ambos. Esta
                formación es fundamental en el caso de tablas complejas, en el que es necesario realizar una tarea
                manual importante para relacionar adecuadamente cada encabezado de tabla con sus datos correspondientes.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Combinando el resultado de los porcentajes de adecuación y la puntuación media de esta verificación, se
                extrae como conclusión que se han detectado muy pocas tablas de datos, pero en la gran mayoría de los
                casos estas tablas contienen problemas de accesibilidad. Resulta fundamental trabajar en mejorar la
                adecuación de las tablas de datos ya que es uno de los tipos de contenido más complicados de comprender
                para usuarios que no tienen una representación visual de la página, como usuarios invidentes que
                utilizan un lector de pantalla.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>En cuanto a la separación de contenido y presentación, si bien son muy pocos los portales que aún
                realizan una maquetación mediante tablas, hay que seguir trabajando en trasladar todos los aspectos
                relativos a la presentación de las páginas web del código HTML a las hojas de estilo CSS.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Esta adaptación de los portales en ocasiones no es una tarea sencilla ya que la mayoría de ellos se
                generan a través de un gestor de contenidos y el trabajo de edición se delega en usuarios no técnicos.
                Estos usuarios no técnicos, en bastantes casos, pueden introducir modificaciones de estilo como fuentes,
                tamaños, colores, saltos de línea &lt;br&gt;, etc. a través de los editores visuales de contenido. Este
                es un aspecto que deberían controlar los gestores de contenidos limitando por completo su uso pero hoy
                en día existen muchos gestores en el mercado que no realizan estos controles exhaustivos y, en otros
                casos, la implantación concreta en ese portal no ha tenido en consideración estas limitaciones. Para
                avanzar en este punto de accesibilidad, además de concienciar al sector productivo de gestores de
                contenidos y revisar las implantaciones de los portales, será necesario formar concienzudamente a los
                editores de contenidos.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Para ayudar en esta tarea de formación y concienciación a los editores finales de contenidos se ha
                preparado desde el Observatorio de Accesibilidad la “Guía de cuestiones básicas de accesibilidad para
                editores finales de contenidos” disponible a través de la Comunidad Accesibilidad en el Centro de
                Transferencia de Tecnología<anchor external="http://www.ctt.map.es/web/caccesibilidad">
                    http://www.ctt.map.es/web/caccesibilidad</anchor>.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Por último, se debe mencionar también la verificación de Identificación de Idiomas ya que obtiene una
                puntuación y porcentaje de adecuación no demasiado positivos, ya que se trata de un aspecto
                relativamente sencillo de implementar, en la mayoría de los casos a nivel de plantilla en el gestor de
                contenidos. Los problemas más habituales en este punto se deben a que no se especifica el idioma
                principal en la página; aunque también se produce un número significativo de errores debido al uso de
                una sintaxis en la composición de los códigos de idioma incorrecta (uso del carácter '_' en lugar de '-'
                al indicar el idioma), o el uso del código "va" para identificar el valenciano cuando el código adecuado
                según la ISO 639-1 es “ca-valencia”.
            </p>
        </paragraph>
    </chapter>
    <chapter>
        <title>Resultados por Segmento</title>
        <paragraph>
            <p>A continuación se muestran las conclusiones obtenidas del análisis de los resultados por segmentos.</p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Los resultados de la puntuación media y el porcentaje de modalidad de muchas de las verificaciones son
                muy similares a los obtenidos a nivel global, por lo que en las secciones siguientes se comentarán sólo
                aquellos aspectos destacables de cada segmento.
            </p>
        </paragraph>
        <section>
            <title>Segmento I: Principales</title>
            <paragraph>
                <p>Este segmento merece una mención especial debido a los buenos resultados obtenidos en esta ejecución
                    del observatorio, en la que sólo un portal se ha quedado en el nivel No Válido y, de hecho, por sus
                    características ya implementadas podría alcanzar fácilmente el nivel de prioridad 1. Además, la gran
                    mayoría de los portales están en el nivel óptimo, Prioridad 1 y 2, y los que están en el nivel
                    Prioridad 1 tienen una puntuación bastante alta, por lo que con un pequeño esfuerzo podrán mejorar
                    aún más su posición en el siguiente observatorio.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>Así pues se observa como sólo el portal No Válido está por debajo de 7, y la mayoría superan el 8,
                    existiendo algunos portales que casi alcanzan la puntuación máxima.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>En cuanto a las puntuaciones y porcentajes de adecuación se ve como están bastante por encima de las
                    globales del observatorio. En este sentido se deben destacar especialmente las dos verificaciones
                    que no llegaban al 5 en el Nivel de Análisis I de los resultados globales, Validación de código y
                    Sección de accesibilidad, que en este caso tienen una puntuación similar al resto de verificaciones
                    del nivel.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>En el Nivel de Análisis II la situación es similar, con todas las verificaciones por encima del 6.5 y
                    el 70% de modalidad “Pasa” en los porcentajes de adecuación. Los resultados más bajos siguen siendo
                    para las mismas verificaciones que en los resultados globales, Tablas de datos y Separación de
                    contenido y presentación, aunque como se ve en este caso, bastante mejores.
                </p>
            </paragraph>
        </section>
        <section>
            <title>Segmento II: Organismos</title>
            <paragraph>
                <p>En el segmento Organismos los resultados son muy similares al global del observatorio, como se puede
                    apreciar en los porcentajes de adecuación que prácticamente coinciden con los globales, con un 23%
                    de portales No Válidos y un 36% de Prioridad 1 y 2.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>Fijándose en la distribución de puntuaciones se aprecia que debido al gran número de portales de este
                    segmento y la heterogeneidad existente entre los mismos, existe una gran diferencia entre el portal
                    mejor puntuado, más de un 9.5, y el peor, con menos de un 2. Entre estos dos valores, la evolución
                    de las puntuaciones es bastante lineal entre el 75% de los portales que superan el valor 6, a partir
                    del cual se produce una pendiente más pronunciada de descenso de puntuaciones hasta el mencionado
                    valor 2.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>En cuanto a los resultados de las verificaciones individuales del observatorio, los resultados son
                    muy similares a los globales. Únicamente podría resultar destacable la verificación de Tablas de
                    datos, con una puntuación un 25% por debajo del global.
                </p>
            </paragraph>
        </section>
        <section>
            <title>Segmento III: Temáticos</title>
            <paragraph>
                <p>Como se comentó en las conclusiones globales, los resultados de este segmento son muy similares a los
                    del anterior, apenas unos puntos de diferencia en los porcentajes de adecuación de los niveles de
                    accesibilidad.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>En este segmento se debe resaltar la existencia de un portal que ha obtenido la puntuación máxima, un
                    10.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>En cuanto a la distribución de las mismas, al igual que ocurre en el segmento Organismos, el gran
                    número de portales hace que la diferencia entre el mejor y el peor valorado sea muy grande, 10 para
                    el primero y 3 para el segundo. Aunque en este caso la evolución de las puntuaciones sí que es
                    bastante lineal desde la puntuación más alta hasta la más baja, quedando la distribución de portales
                    dividida en dos partes en torno al valor 6.5.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>Respecto a los resultados por verificación, al igual que en el caso anterior, son prácticamente
                    iguales a los globales. En este segmento se podría mencionar la verificación de Navegación
                    consistente, que baja 0.7 puntos respecto al global quedando muy próximo 5.
                </p>
            </paragraph>
        </section>
        <section>
            <title>Segmento IV: Otros</title>
            <paragraph>
                <p>Como viene siendo habitual en las distintas iteraciones del observatorio, este segmento es el que
                    obtiene los peores resultados, con un alto porcentaje de portales No Válidos, 33%, y el porcentaje
                    más bajo de portales en el nivel Prioridad 1 y 2, sólo el 12%. Este segmento incluye portales que en
                    muchos casos han sido creados hace bastante tiempo, cuando la accesibilidad web no se solía tomar
                    como una prioridad, lo que origina que en estos portales se deba realizar un esfuerzo mayor para
                    conseguir un nivel de accesibilidad adecuado.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>En este caso, las puntuaciones se distribuyen entre el 9 y el 3 de forma bastante lineal, estando la
                    mitad de los portales por encima de 6, y la otra mitad por debajo.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>En cuanto a los resultados por verificación se observa que en general son peores a los globales en
                    ambos niveles de análisis. Este descenso de la puntuación se aprecia especialmente en los requisitos
                    con los valores más bajos. Así pues, destaca la verificación de Sección de Accesibilidad que sólo
                    alcanza el 1 de puntuación y el 38% de adecuación.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>En este Nivel de Análisis I se debe hacer mención también a la verificación de Uso de tecnologías
                    actuales, que tiene una puntuación superior al 6 en los resultados globales y de todos los segmentos
                    excepto en éste, que queda en el valor 4. Este resultado está directamente relacionado con lo
                    comentado anteriormente sobre la antigüedad de algunos de los portales del segmento.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>En el Nivel de Análisis II habría que destacar el bajo resultado del requisito de Tablas de datos,
                    con sólo un 0.9 de puntuación, la más baja en todos los segmentos y niveles de análisis.
                </p>
            </paragraph>
        </section>
        <section>
            <title>Segmento V: Sedes</title>
            <paragraph>
                <p>Por último se comentarán los aspectos más relevantes del segmento de Sedes Electrónicas, aunque antes
                    de proceder a ello es importante comentar un aspecto muy relevante relativo a la muestra de páginas
                    de estos portales.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>El acceso a los servicios proporcionados por las sedes electrónicas requiere de una autentificación
                    previa del usuario, ya sea mediante un certificado digital, o mediante otros métodos como usuario y
                    contraseña, DNI-e, etc. Debido a este prerrequisito para el acceso a determinadas secciones, el
                    método de rastreo utilizado para la realización del observatorio no es capaz de alcanzar estas
                    páginas interiores, en las cuales se encuentran los servicios de administración electrónica finales.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>Dicho esto, se constata que los resultados obtenidos por este observatorio de accesibilidad se
                    refieren únicamente a las páginas de acceso público disponibles en las sedes electrónicas de los
                    distintos organismos de la Administración General del Estado, y en ningún caso a aquellas páginas o
                    secciones que requieran de una autentificación previa.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>Así pues se aprecia como este segmento es el segundo mejor valorado, con sólo un 16% de portales No
                    Válidos y casi la mitad en el nivel óptimo Prioridad 1 y 2.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>No obstante, a pesar de estos resultados es importante seguir trabajando en su mejora ya que se trata
                    de las puertas de acceso a la administración electrónica, y todos los ciudadanos deberían poder
                    utilizar sus servicios sin dificultades. Además, al tratarse en la gran mayoría de los casos de
                    portales de reciente creación, se deberían tener en cuenta en todo momento los principios de
                    desarrollo con estándares y de acuerdo a la accesibilidad.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>En lo relativo a la distribución de puntuaciones, la situación es similar al del resto de segmentos
                    con una evolución bastante lineal en el 80% de los portales mejor puntuados entre los valores
                    máximos, casi 10, y el valor 6; siendo el descenso de puntuación más pronunciado en el 20% restante,
                    hasta la puntuación más baja en torno al 4.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>Al igual que ocurre en el segmento Temáticos, se debe destacar en éste el hecho de que un portal haya
                    obtenido un 10, no presentando ninguna barrera de accesibilidad de acuerdo a la metodología de este
                    observatorio.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>Atendiendo a los resultados por verificación, sólo hay un requisito que no alcanza el valor 5, la
                    Sección de Accesibilidad, aunque su porcentaje de adecuación es bastante alto, por lo que las
                    deficiencias en este aspecto consisten en la ausencia de medio de contacto o fecha de última
                    revisión de accesibilidad del portal.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>En el Nivel de Análisis II, como ocurre en el segmento Principales, hay que destacar que no hay
                    ninguna verificación por debajo del 5, mencionando especialmente la de Tablas de datos con una
                    puntuación que se puede considerar bastante buena teniendo en cuenta que se trata de un requisito
                    que suele requerir de unos conocimientos e intervención manual importante en muchos casos.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>En este segmento, además de la mención a la muestra de páginas seleccionadas, se debe incidir también
                    en un aspecto importante relativo al punto de verificación de Dependencia de Javascript.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>Debido a las limitaciones tecnológicas actuales, no es posible proporcionar mecanismos de
                    autentificación de certificados digitales o mecanismos de firma electrónica que no hagan uso de
                    programación del lado del cliente (soporte para Javascript, ActiveX o Applets en el navegador del
                    usuario), por lo que el acceso a los trámites de aquellas oficinas virtuales que utilicen estas
                    tecnologías de firma presentará una dependencia inevitable de tecnologías cliente. No obstante, éste
                    es un problema aceptado y que no presenta una disconformidad legal en cuestión de accesibilidad web
                    de acuerdo a lo dispuesto en el Artículo 5.1 del Reglamento sobre las condiciones básicas para el
                    acceso de las personas con discapacidad a las tecnologías, productos y servicios relacionados con la
                    sociedad de la información y medios de comunicación social, del Real Decreto 1494/2007.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>Sin embargo, aunque exista este problema de dependencia de programación del lado del cliente, el
                    resto de aspectos de accesibilidad se deben cumplir para poder considerar el portal accesible. Para
                    obtener información más detallada acerca de la accesibilidad en trámites online, actualmente se
                    puede consultar la
                    <anchor external="http://www.inteco.es/Accesibilidad/Formacion_6/Manuales_y_Guias/guia_accesibilidad_tramites">
                        Guía de Accesibilidad y Seguridad en Trámites Online
                    </anchor>
                    disponible en el sitio web de INTECO. Próximamente, el Observatorio de Accesibilidad pondrá a
                    disposición una nueva y mejorada guía haciendo especial hincapié en las sedes electrónicas
                </p>
            </paragraph>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <title>Evolución de resultados</title>
        <paragraph>
            <p>Por último, se obtendrán algunas conclusiones acerca de la evolución en los resultados de las tres
                iteraciones del observatorio realizadas hasta ahora en la Administración General del Estado.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Como ya ocurrió en la segunda iteración del observatorio, los resultados en este caso han mejorado
                respecto a la anterior ejecución, de forma que desde el primer observatorio realizado los portales han
                ido aumentando su nivel de accesibilidad.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Esta mejora ha supuesto que el número de portales con el nivel óptimo de accesibilidad Prioridad 1 y 2
                haya aumentado un 11%, y el de aquellos que no llegan al nivel mínimo se haya reducido en un 4%. Así
                mismo, la puntuación media del observatorio ha aumentado un 7% pasando de 6.63 a 7.11. Aunque la
                variación sea pequeña, es un cambio significativo ya que se debe tener en cuenta que este valor se
                obtiene a partir de los resultados de todos los portales analizados en el observatorio (casi 300 en esta
                iteración), por lo que una gran mejora en algunos de ellos puede traducirse en apenas unas décimas o
                centésimas en el valor global.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>La mejoría en los resultados resulta especialmente destacable en el segmento Principales el cuál pasó de
                un 41% de portales en el nivel Prioridad 1 y 2, y un 14% de No Válidos en la primera iteración, a un 70%
                de Prioridad 1 y 2 y 5% (un portal) de No Válidos en esta iteración.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>En el resto de segmentos también se aprecia cierta mejoría desde la primera iteración hasta ésta, aunque
                bastante menos significativa. En el caso del segmento Otros, si bien el número de portales en el nivel
                No Válido se ha reducido en un 8%, también ha bajado el porcentaje de portales en el nivel Prioridad 1 y
                2, un 6%, por lo que estos portales deberán realizar un esfuerzo durante estos próximos meses para
                mejorar sus resultados y adoptar una tendencia ascendente en los porcentajes de adecuación al igual que
                el resto de segmentos del observatorio.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Respecto al segmento de Sedes es importante aclarar que en esta última iteración se han añadido nueve
                portales (un 20% más), de las nuevas sedes que se han creado durante los últimos meses, por lo que el
                hecho de que los resultados sean prácticamente iguales a las anteriores iteraciones no significa que los
                portales analizados anteriormente no hayan evolucionado, sino que los nuevos portales pueden tener un
                nivel de accesibilidad menor lo que provoca que los resultados del segmento no mejoren.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>En cuanto a la evolución de la Puntuación Media por Verificación, excepto el requisito de Tablas de datos
                que ha bajando 0.3 puntos con respecto a la primera iteración del observatorio, las demás comprobaciones
                han aumentado su valor, en algunos casos con subidas bastante significativas.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Así, la mayor subida se produce en la verificación de la Sección de accesibilidad que casi ha triplicado
                su valor. Parece que los resultados de las iteraciones anteriores y el bajo coste que supone adecuarse a
                este requisito ha animado a los desarrolladores a añadir esta sección a sus sitios web con la
                información requerida (medio de contacto y fecha de la última revisión). A pesar de ello, aún existe un
                gran número de portales que no cumplen este requisito, por lo que es importante incidir en su
                corrección.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>En general, el resto de verificaciones aumentan en unas décimas su puntuación media respecto a
                iteraciones anteriores del observatorio. Se podría destacar la verificación de Validación del código
                fuente, que ha subido un punto desde la primera iteración y casi alcanza el 5, por lo que es de esperar
                que en la siguiente ejecución del observatorio supere este valor medio.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Por último, también es importante la mejoría de la Separación entre contenido y presentación, que ha
                aumentado 1.8 puntos, produciéndose la mayor subida entre la primera y segunda iteración del
                observatorio, con algo más de mejora en esta tercera.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Como se ha comentado, prácticamente todas las métricas analizadas obtienen mejores resultados que en los
                observatorios anteriores, algunas unas pocas décimas y otras incrementos más significativos, pero esto
                supone un paso importante en la consecución de una web accesible, y demuestra como el Observatorio de
                Accesibilidad ha tenido repercusión entre las entidades de la Administración, y éstas continúan
                trabajando poco a poco en la mejora de la accesibilidad sus sitios web.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>De acuerdo a esta tendencia positiva en la adecuación a los requisitos de accesibilidad, es de esperar
                que los resultados mejoren en las siguientes iteraciones de este Observatorio de Accesibilidad.
            </p>
        </paragraph>
    </chapter>
</sectionSet>