<sectionSet>
    <chapter>
        <title>Resultados Globales</title>
        <paragraph>
            <p>Durante el año 2011 se han realizado dos iteraciones del Observatorio de Accesibilidad de la AGE, una en
                el mes de febrero y ésta a mediados de octubre. Como ha ocurrido en todas las iteraciones del
                observatorio, en todos los ámbitos (AGE, CCAA y EELL) los niveles de accesibilidad global han subido con
                respecto a las ejecuciones anteriores.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>La evolución experimentada en esta última iteración del observatorio en la AGE se comentará con más
                detalle en apartado Evolución de resultados.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>En cuanto a los resultados obtenidos en el presente observatorio, se aprecia en los datos globales de
                porcentajes de Adecuación de Accesibilidad (ver<anchor destination="anchor.4.1">Punto 4.1</anchor>) que,
                por primera vez desde que se inició la iniciativa del Observatorio,<strong>el número de portales con el
                    nivel óptimo de accesibilidad (Prioridad 1 y 2) es el más alto</strong>, el 41% de los analizados.
                Los portales que alcanzan el nivel básico de accesibilidad representan el 38%, siendo el 21% restante el
                número de portales que aún están en el nivel No Válido.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Observando los resultados por segmento se ve claramente cómo el segmento peor valorado es “Otros” con
                sólo el 20% de portales de Prioridad 1 y 2, y el 29% de No Válidos. Como es habitual, los mejores
                resultados los obtiene el<strong>segmento Principales con el 70% de portales Prioridad 1 y 2 y ningún
                    portal No Válido en esta iteración</strong>, seguido de las sedes electrónicas con sólo 7% de
                portales No Válidos y más de la mitad (53%) Prioridad 1 y 2. Por lo tanto, los portales más interesantes
                para los ciudadanos tanto para la consulta de información cómo para la realización de trámites son los
                que ofrecen los mejores resultados.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>En el punto medio se encuentran los segmentos de Organismos y Temáticos con unos resultados prácticamente
                idénticos, 40% de portales de Prioridad 1 y 2, y 35% en el nivel básico Prioridad 1.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>A pesar de que estos resultados se pueden considerar positivos, no se ha producido una mejoría demasiado
                significativa sobre la ejecución anterior por lo que es importante seguir trabajando no sólo en el
                mantenimiento del nivel de accesibilidad, sino también en su incremento de forma que cada vez más, se
                facilite el acceso de todos los ciudadanos a los sitios web públicos. Por otro lado, es importante,
                profundizar en la difusión del Observatorio de Accesibilidad en todos los portales analizados (que son
                casi 300) para intentar que, con la ayuda de los servicios prestados por él, se puedan mejorar los
                resultados, especialmente en aquellos portales que aún no han avanzado nada desde el comienzo del
                observatorio.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Con respecto a las
                <strong>puntuaciones medias</strong>
                obtenidas en cada segmento y nivel de adecuación (ver<anchor destination="anchor.4.3">Punto 4.3</anchor>
                ) los valores están dentro de lo esperado y son bastante similares entre los distintos segmentos.
                Destaca la puntuación media de 7.8 para los portales Prioridad 1 del segmento Principales. Esta
                puntuación tan alta demuestra como con pequeños cambios en dichos portales podrán alcanzar el nivel
                Prioridad 1 y 2.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Un dato destacable de las puntuaciones medias es que están por encima de las obtenidas en el observatorio
                en los ámbitos de las CCAA y EELL. Esto demuestra que, por ejemplo, los portales de la AGE con nivel
                Prioridad 1, tienen menos inadecuaciones de accesibilidad que los de las CCAA con el mismo nivel de
                adecuación.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Así pues, las puntuaciones medias en este observatorio de la AGE están en torno a 9 para los portales
                Prioridad 1 y 2, 7 para los de Prioridad 1, y 4.7 en el caso de los No Válidos.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Analizando los resultados de cada una de las verificaciones del observatorio se aprecia como los
                resultados son similares a los de ejecuciones anteriores en el sentido de cuáles son los puntos con los
                resultados más bajos.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>De este modo, en el<strong>Nivel de Análisis I</strong>, la Validación de código y la Sección de
                Accesibilidad son las verificaciones peor valoradas, las cuales aún no consiguen superar el 5. A pesar
                de ello, sus porcentajes de adecuación son superiores al 70% por lo que a pesar de que presenten algunos
                problemas de accesibilidad, en la mayoría de los casos se trata de problemas leves. Se debe tener en
                cuenta también que estas dos verificaciones, en la práctica, son las que menos afectan a la
                accesibilidad de las páginas web ya que la Sección de Accesibilidad de trata de un requisito legal que
                no afecta a cómo los usuarios acceden a la web, y los errores de validación de código no siempre tienen
                por qué provocar problemas de acceso. Por lo tanto, se puede decir que el nivel de accesibilidad de las
                verificaciones de este nivel de análisis I es bastante alto.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>La
                <strong>Sección de Accesibilidad</strong>
                tiene la puntuación más baja del nivel con un 4.7, con un 74% de adecuación. Esto significa que el 74%
                de los portales analizados disponen de una sección de accesibilidad y de ellos, dos terceras partes
                incluyen un método de contacto con el administrador y la fecha de la última revisión de accesibilidad
                realizada sobre el portal, tal como se exige en el Real Decreto 1494/2007.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>En cuanto a la<strong>Validación del código fuente</strong>, la situación es similar con una puntuación
                de 4.8 y el 70% de adecuación. Es decir, la mitad de las páginas analizadas contienen un número reducido
                de errores de validación HTML y/o CSS, y sólo un 30% tienen más de 6 errores. Es complicado mantener un
                código perfecto en portales de gran tamaño y que hacen uso de gestores de contenidos, por lo que se
                puede considerar que las entidades de la AGE están haciendo una buena labor en este sentido.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>El resto de verificaciones del nivel mantienen una puntuación en torno al 8, con un 80% de adecuación.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>En el
                <strong>Nivel de Análisis II</strong>
                nos encontramos con más verificaciones con puntuaciones no tan altas. Las puntuaciones en este nivel van
                desde el 10 hasta el 2.2, estando seis de ellas por encima del 7, dos en torno al 6.4 y las dos
                restantes por debajo del 5.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Así, como es habitual, el
                <strong>Marcado de tablas de datos</strong>
                y la Separación de contenido y presentación no llegan al 5, siendo la primera la que obtiene la
                puntuación más baja de todo el observatorio, sólo 2.2. De ello se extrae que sólo el 22% de las tablas
                de datos analizadas cumplen con los requisitos de accesibilidad como identificación de encabezados y
                resumen de la tabla. Es fundamental trabajar en la mejora de este aspecto ya que se trata de uno de los
                requisitos que, si no se implementan de forma adecuada, presentan mayores problemas de acceso para
                determinados usuarios, especialmente aquellos que utilizan un lector de pantalla ya que no tienen una
                representación visual de los datos y comprender sus relaciones es complejo. La creación de tablas de
                datos accesibles implica, además de una adecuada formación al personal que crea contenidos en la web,
                que las herramientas de gestión de contenidos dispongan de funcionalidades que faciliten el marcado de
                tablas, especialmente a usuarios no técnicos, lo cual no es demasiado habitual.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>En cuanto a la<strong>Separación de contenido y presentación</strong>, se tiene que el 48% de las páginas
                analizadas realizan correctamente una separación completa entre contenido y presentación, mientras que
                un 42% aun utilizan algunas características de presentación de HTML que deberían ser eliminadas usando
                en su lugar hojas de estilo CSS. Esto puede incluir tanto la maquetación de páginas mediante tablas,
                como el uso de características de presentación en el código HTML
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>El uso de tablas para realizar la maquetación completa de un sitio web se puede que casi ha desaparecido
                actualmente, aunque sí que se usan aún tablas para maquetar determinados contenidos en algunos portales.
                Esto ocurre principalmente cuando es personal no técnico el que introduce contenidos en una página web,
                y quiere que mantengan un formato específico, de forma que suele usar la funcionalidad de creación de
                tablas de datos del editor visual del gestor de contenidos para conseguir la apariencia deseada.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>No obstante, la gran mayoría de las inadecuaciones detectadas en este punto se producen debido al uso de
                determinadas características de presentación del lenguaje HTML para crear márgenes, bordes, alineación
                del texto o tamaño o color de fuentes. Estas características se utilizaban en los inicios de la web
                cuando las hojas de estilo no eran aún demasiado versátiles, y el soporte de los navegadores web no era
                demasiado bueno. Todos estos problemas se han resuelto hace años, por lo que hoy en día no deberían
                usarse este tipo de características en los sitios web. Esto ayuda a conseguir una web de más calidad,
                cuyas páginas pesan menos y por lo tanto su carga es más rápida, así como a la mantenibilidad del portal
                los agrupar y homogeneizar los estilos utilizados.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Este trabajo se debe realizar tanto a nivel técnico en las distintas plantillas utilizadas en el gestor
                de contenidos, como a nivel del personal de edición de contenidos a quienes se debe formar e instruir
                para que no añadan estas características cuando inserten nuevos contenidos en el portal.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Para ayudar en esta tarea de formación y concienciación a los editores finales de contenidos se ha
                preparado desde el Observatorio de Accesibilidad la “Guía de cuestiones básicas de accesibilidad para
                editores finales de contenidos” disponible a través de la Comunidad Accesibilidad de la Forja del Centro
                de Transferencia de Tecnología
                <anchor external="http://administracionelectronica.gob.es/comunidades/accesibilidad">
                    http://administracionelectronica.gob.es/comunidades/accesibilidad
                </anchor>
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Entre las verificaciones con valoraciones en el punto medio, se encuentra la Identificación de idiomas,
                que habitualmente no suele obtener unos resultados tan altos como sería esperable, ya que se trata de un
                requisito sencillo de cumplir en la gran mayoría de los casos. Así, en este caso su puntuación se queda
                en el 6.3. Entre los problemas detectados en este punto se encuentra el uso de códigos de idioma no
                válidos, como por ejemplo “ga” para el gallego en lugar de “gl”, o “va” para el valenciano en lugar de
                “ca” o “ca-valencia”, los cuales son los códigos válidos definidos en la ISO 639-1, y por lo tanto, los
                que se deben usar en las páginas web.
            </p>
        </paragraph>
    </chapter>
    <chapter>
        <title>Resultados por Segmento</title>
        <paragraph>
            <p>A continuación se muestran las conclusiones obtenidas del análisis de los resultados por segmentos.</p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Los resultados de la puntuación media y el porcentaje de modalidad de muchas de las verificaciones son
                muy similares a los obtenidos a nivel global, por lo que en las secciones siguientes se comentarán sólo
                aquellos aspectos destacables de cada segmento.
            </p>
        </paragraph>
        <section>
            <title>Segmento I: Principales</title>
            <paragraph>
                <p>Este segmento sigue siendo el que mejores resultados obtiene, con el porcentaje más alto de portales
                    de Prioridad 1 y 2, el 70%, al igual que en la iteración anterior. Sin embargo, en este caso se debe
                    destacar el que ya<strong>no hay ningún portal en el nivel No Válido</strong>. Teniendo en cuenta
                    que estos 20 portales son los más grandes y a los que los ciudadanos realizan un mayor número de
                    accesos, supone un avance muy importante. Ningún portal principal de la AGE presenta deficiencias
                    que impidan el acceso a la información y además el 70% de ellos tampoco presenta barreras al acceso
                    a la información.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>En cuanto a las puntuaciones medias, la mitad de los portales están por encima de 9, y sólo uno por
                    debajo del 7.5, por lo que con pequeños cambios, los portales que actualmente están en el nivel
                    básico Prioridad 1, podrán pasar al nivel más alto.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>Este segmento sigue siendo el que mejores resultados obtiene, tanto en el observatorio AGE como
                    comparado con los observatorios de CCAA y EELL. Aunque no ha experimentado grandes mejorías con
                    respecto a la iteración anterior del observatorio, mantiene el valor del 70% de portales con
                    Prioridad 1 y 2 y por supuesto, lo más destacable es haber conseguido que no haya ningún portal No
                    Váido.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>Observando los resultados por verificación se aprecia que este es el único segmento en el que todas
                    las verificaciones superan el 5 y el 75% de adecuación.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>La media de puntuaciones del nivel de análisis I está próxima al 9, con la Validación de código como
                    el punto peor valorado con un 6.8.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>En el nivel de análisis II, destaca especialmente el Marcado de tablas de datos, que tiene una
                    puntuación de 5.9, más del doble de la puntuación a nivel global. También la Separación de contenido
                    y presentación mejora significativamente, llegando hasta el 7.2.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>Con respecto a la ejecución anterior, destaca el incremento de 1.3 puntos de la verificación de
                    Sección de accesibilidad, que ya llega al 8.9.
                </p>
            </paragraph>
        </section>
        <section>
            <title>Segmento II: Organismos</title>
            <paragraph>
                <p>Los resultados de este segmento, como en el de Temáticos, son bastante similares a los globales
                    generales del observatorio, con prácticamente el mismo porcentaje de portales de Prioridad 1 y 2. La
                    diferencia se encuentra en la cantidad de portales no válidos, que en este caso es del 24% frente al
                    20% global.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>En la distribución de puntuaciones se observa como el portal mejor valorado alcanza la puntuación
                    máxima, 10, mientras que el peor se queda en sólo un 2, la cual es la puntuación más baja de todos
                    los portales analizados. La puntuación desciendo bastante linealmente, produciéndose dos descensos
                    bastante pronunciados entre los portales con las puntuaciones más bajas (por debajo de 5) y nivel No
                    Válido.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>En cuanto a los resultados por verificación, éstos presentan las mismas variaciones en cuanto a
                    puntuaciones altas y bajas que a nivel global, aunque en este caso de media están 0.4 ó 0.5 puntos
                    por debajo, sin que haya ninguna verificación que se salga de la tendencia de forma destacable.
                    Únicamente se podría mencionar que la Navegación consistente sube en 0.5 puntos respecto al global.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>Con respecto a la iteración anterior del observatorio, se han producido mejoras en algunos portales y
                    retrocesos en otros, de forma que el número de portales en Prioridad 1 se ha reducido en un 10%, de
                    los cuales, la mitad han subido de prioridad y la otra mitad han bajado, por lo que se puede decir
                    que el grado de accesibilidad del segmento se ha mantenido. Se aprecia una ligera mejoría en las
                    puntuaciones, pero apenas es significativa.
                </p>
            </paragraph>
        </section>
        <section>
            <title>Segmento III: Temáticos</title>
            <paragraph>
                <p>Como se comentó anteriormente, este segmento obtiene prácticamente los mismos resultados que el de
                    Organismos.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>En este caso, la distribución de puntuación es más lineal y constante a lo largo de todos los
                    portales del segmento desde la puntuación más alta, 10, hasta la más baja en 3.1. Los portales se
                    distribuyen casi a partes iguales con puntuación por encima y por debajo del 7.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>Acerca de los resultados por verificación, en el nivel de análisis I son muy constantes, habiendo
                    seis verificaciones con casi las mismas puntuaciones, entre 7.5 y 8.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>En el nivel de análisis II gran parte de los requisitos tienen unos resultados muy similares a los
                    globales, aunque sí hay algunas diferencias destacables, en este caso en la parte negativa. Así, el
                    Marcado de tablas de datos baja un punto quedándose en sólo un 1.2, la puntuación media de
                    verificación más baja de todos los segmentos. La bajada más significativa se produce en la
                    Navegación consistente desde el 6.4 global al 5.3 en el segmento.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>En cuanto a la evolución experimentada con respecto a la iteración anterior, en este caso sí que es
                    apreciable incrementándose en un 5% el número de portales Prioridad 1 y 2.
                </p>
            </paragraph>
        </section>
        <section>
            <title>Segmento IV: Otros</title>
            <paragraph>
                <p>Como ya se comentó en los resultados globales, los portales incluidos en este segmento son los que
                    tienen un grado de accesibilidad más bajo, con más porcentaje de portales No Válidos que Prioridad 1
                    y 2, un 29% de los primeros frente a un 20% de los segundos, estando el resto en el nivel básico de
                    accesibilidad Prioridad 1. Teniendo en cuenta que este segmento contiene portales creados hace
                    bastante tiempo, cuando la accesibilidad y los estándares web aún no eran algo demasiado extendido,
                    estos resultados eran esperables. En estos casos será necesario realizar un importante esfuerzo para
                    adaptar los sitios web a las exigencias legales, llevando en ocasiones a ser necesaria la creación
                    de portales totalmente nuevos.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>En la distribución de puntuaciones se aprecia que, de media, en general están por debajo de las de
                    otros segmentos, progresando casi de forma lineal desde el portal mejor valorado con casi un 10
                    hasta el peor, algo por debajo del 3. El punto medio está en torno al 7, medio punto por debajo del
                    de los dos segmentos anteriores.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>Como es normal, estas puntuaciones más bajas también se ven reflejadas en los resultados por
                    verificación, las cuales están casi un punto de media por debajo de las globales en el nivel de
                    análisis I. En este nivel, se deben mencionar los grandes descensos sufridos por los puntos de
                    Validación de código y Sección accesibilidad, dos puntos por debajo de los globales por lo que se
                    quedan en 2.8 y 2.5 respectivamente. También el Uso de tecnologías actuales baja casi dos puntos
                    como era esperable debido al tipo de portales incluidos en el segmento, como se comento en los
                    anteriores párrafos.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>En el nivel de análisis II la situación es más parecida al global, con muchas verificaciones que
                    apenas cambian. Los descensos más destacados se encuentran en la Identificación de idiomas y la
                    Separación de contenido y presentación, un punto por debajo del global. Como dato positivo del
                    segmento se puede mencionar que la Apertura de nuevas ventanas obtiene medio punto más que en los
                    resultados globales.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>Con respecto a la iteración anterior, los porcentajes de adecuación permanecen inmóviles,
                    apreciándose un ligero aumento en la puntuación de los portales situados en el punto medio, entre
                    las puntuaciones 6 y 7. En cuanto a las verificaciones, destaca especialmente el Marcado de tablas
                    de datos que sube de 0.9 a 2.3, y en menor medida el Uso de Javascript que sube 0.9 puntos en esta
                    iteración.
                </p>
            </paragraph>
        </section>
        <section>
            <title>Segmento V: Sedes</title>
            <paragraph>
                <p>Por último, las Sedes Electrónicas son de los portales con los mejores resultados, sólo por detrás de
                    los Principales. El 53% de los portales del segmento alcanzan el nivel óptimo Prioridad 1 y 2,
                    mientras que sólo 4 portales (el 7%) están en el nivel No Válido. Este resultado es especialmente
                    destacable puesto que se están analizando 56 portales (frente a por ejemplo los 20 del segmento
                    principales) y además son la puerta de entrada a la administración electrónica. También es
                    importante destacar que en este caso, la mayoría de los portales son de muy reciente creación, por
                    lo tanto ya han sido creados y puestos en marcha pensando que deben alcanzar el nivel de
                    accesibilidad prioridad 1 y 2.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>Estos buenos resultados se aprecian también en la distribución de puntuaciones, en la que se observa
                    que todos los portales con Prioridad 1 y Prioridad 1 y 2 están por encima del 6, y que el 30% de los
                    portales superan el 9, llegando varios portales a la puntuación máxima.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>Como en el segmento Principales, los resultados de las verificaciones superan significativamente a
                    los globales, especialmente en los aspectos que suelen obtener las puntuaciones más bajas. Así en el
                    nivel de análisis I, todas las verificaciones están por encima del 6, con la mayoría en torno al
                    8.6. Destacan especialmente la Validación de código y la Sección de accesibilidad con casi dos
                    puntos más que los globales.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>En el nivel de análisis II las puntuaciones también son más uniformes que a nivel global, aunque
                    siguen existiendo diferencias en los aspectos habituales: el Marcado de tablas de datos que duplica
                    la puntuación global hasta el 4.4 y la Separación de contenido y presentación que sube casi dos
                    puntos hasta el 6.5. En este caso, la Identificación de idiomas también experimenta una subida
                    significativa de un punto respecto al global.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>En cuanto a la evolución con la iteración anterior, el número de portales de Prioridad 1 y 2 apenas
                    ha variado, aunque sí lo ha hecho el de los portales No Válidos, que se ha reducido en un 5%, desde
                    el 12% anterior al 7% actual.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>Como se ha comentado en otras ocasiones, se debe recordar que estos resultados se refieren únicamente
                    a las páginas de acceso público disponibles en las sedes electrónicas, y no a las secciones que
                    requieren una autenticación previa ya que no es posible acceder a ellas mediante el método de
                    rastreo utilizado para la realización del observatorio.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>Dichas páginas privadas contienen la gran mayoría de los trámites que pueden realizar los ciudadanos
                    a través de Internet, y que suelen contener un número significativo de formularios web. Por ello, es
                    fundamental que dichos formularios se creen de forma accesible para que todos los usuarios pueda
                    utilizarlos. Con el objetivo de facilitar esta tarea, dentro de este proyecto de Observatorio de
                    Accesibilidad se ha creado la<anchor
                            external="http://administracionelectronica.gob.es/?_nfpb=true&_pageLabel=P400276031292351259649&langPae=es&detalleLista=PAE_12935566568155747">
                        Guía de accesibilidad en Sedes Electrónicas</anchor>, la cual contiene una parte importante
                    dedicada a la creación de formularios accesibles, y se encuentra disponible para descarga en el
                    Portal de Administración Electrónica.
                </p>
            </paragraph>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <title>Evolución de resultados</title>
        <paragraph>
            <p>Como ha ocurrido en las iteraciones anteriores de este Observatorio de Accesibilidad de la AGE, los
                resultados mejoran en cada ejecución, incrementándose el número de portales que se adaptan e implementan
                medidas para conseguir que sus sitios puedan ser accedidos y utilizados por el mayor número posible de
                usuarios.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Los datos de uso del Servicio Online Básico puesto a disposición de las administraciones para
                autoevaluarse también demuestran que los organismos se están apoyando en él para detectar problemas de
                accesibilidad. Así, desde la anterior ejecución del observatorio en febrero de 2011 hasta ésta, se han
                realizado más de 3.000 peticiones con más de 12.000 páginas analizadas.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>A continuación se comentan los datos más significativos relativos a la mejoría observada entre la
                presente ejecución del observatorio y la anterior, a principios de 2011.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Así pues, el porcentaje de portales en el nivel óptimo
                <strong>Prioridad 1 y 2</strong>
                ha aumentado ligeramente en 3 puntos, mientras que los No Válidos se mantiene casi igual a diferencia de
                un portal. Sin embargo, si lo comparamos con los datos del inicio del observatorio el número de portales
                con prioridad 1 y 2 casi se ha doblado. Teniendo en cuenta que en el observatorio se analizan casi 300
                portales, hay un número muy considerable de portales que han mejorado.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>[image]</p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Como ya se ha comentado anteriormente, todos los segmentos han mejorado en mayor o menos medida. La
                mejora más significativa con respecto a la iteración anterior se ha producido en el segmento principales
                y de sedes electrónicas que han reducido en un 5% del número de portales No Válidos. La mejora en el
                resto de segmentos es menos apreciable, siendo prácticamente nula en el caso del segmento Otros.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>También la puntuación media del observatorio ha aumentado casi en la misma proporción que en la ejecución
                anterior, 0.18 puntos, acumulando una subida de 0.85 puntos desde el primer observatorio, hasta el 7.48.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Ya que este valor se obtiene a partir de la puntuación media de todos los portales analizados, dicho
                incremento se puede interpretar como que desde el primer observatorio,
                <strong>todos los portales han corregido</strong>
                los problemas de accesibilidad de<strong>una verificación</strong>, y en el
                <strong>70%</strong>
                de ellos la mejora es de<strong>dos verificaciones</strong>.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Además a partir de los resultados de puntuación media de los portales se puede obtener una información
                más detallada de cómo éstos evolucionan. Así pues, ya que el observatorio de accesibilidad se compone de
                20 verificaciones, cada una de ellas representa 0.5 puntos del valor del portal. También, ya que la
                selección de páginas a analizar se realiza de forma aleatoria, la puntuación de un portal puede variar
                aunque no se haya realizado ninguna modificación sobre el mismo. De esta forma, consideramos que una
                variación de 0.5 puntos en la puntuación media del portal significa que el nivel de accesibilidad se
                mantiene, mientras que una subida o descenso mayor a 0.5 implicaría una mejora o empeoramiento
                respectivamente.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>En base a esto, desde la primera ejecución del observatorio hasta esta,
                <strong>148 portales han mejorado</strong>
                en más de 0.5 puntos, es decir,
                <strong>la mitad de los portales analizados</strong>
                han llevado a cabo tareas que han supuesto el aumento del nivel de accesibilidad del portal, gracias
                también a las distintas actuaciones llevadas a cabo dentro del proyecto de Observatorio de
                Accesibilidad: manuales, guías, servicio básico,… Con respecto a la iteración de febrero de 2010, esta
                mejora se ha producido en 52 portales, el 18% del total.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Otro aspecto importante en la accesibilidad de los portales es el mantenimiento. Mantener el nivel de
                accesibilidad de un portal a lo largo del tiempo requiere esfuerzos constantes en la gestión y
                actualización del sitio web, de lo contrario, es sencillo que poco a poco las páginas del portal vayan
                presentando diversos problemas de accesibilidad. Por ello, también es destacable el que
                <strong>108 portales (37%) han mantenido el nivel</strong>
                de accesibilidad durante este año y medio. Entre las dos últimas iteraciones este valor sube hasta el
                73% (211 portales).
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Por lo tanto, sólo 34 portales (un 12%) han reducido su nivel de accesibilidad desde la existencia del
                observatorio.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>[image]</p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Otra medida que indica la evolución sufrida por los portales es la que se desprende de los cambios en el
                nivel de adecuación de los portales. Así pues, 79 portales han subido en el nivel de adecuación
                generalmente pasando a un nivel superior, aunque en algunos casos (15 portales) se ha pasado de No
                Válido a Prioridad 1 y 2.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Analizando estos datos entre ésta y la anterior iteración del observatorio, se observa que en esta
                ocasión los resultados han sido menos positivos que en casos anteriores, ya que han bajado de prioridad
                tantos portales como han subido (24).
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Es importante seguir promoviendo la accesibilidad entre los organismos públicos para que esta tendencia
                cambie, y sean muchos más los portales que mejoran que los que empeoran.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>En cuanto a la evolución de la puntuación media de cada una de las
                <strong>verificaciones</strong>
                entre la anterior y la presente iteración del observatorio se observa como todas
                <strong>han mejorado o mantenido la puntuación</strong>
                generalmente algunas décimas, excepto la Validación de código, aunque sólo ha bajado 0.1 puntos por lo
                que se puede considerar que se mantiene.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Como mejora más representativa tenemos la Sección de Accesibilidad, al igual que ocurrió en el último
                observatorio realizado en las Comunidades Autónomas. Esta verificación ha subido 0.9 puntos llegando
                casi al 5.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>También se podrían mencionar, aunque con incrementos menores, de sólo 0.4 puntos, las verificaciones de
                Uso de Javascript, Identificación de idiomas y Asociación en formularios.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>El requisito de Marcado de tablas de datos requiere una mención especial ya que además de ser el que más
                baja puntuación obtiene, ha variado a lo largo de las distintas iteraciones de forma distinta al resto.
                Así, desde la primera iteración, la puntuación media ha ido bajando hasta esta última en la que se ha
                recuperado parcialmente, pero la puntuación sigue estando por debajo de la obtenida en las dos primeras
                iteraciones del observatorio en el año 2010.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Resulta fundamental enfatizar en la formación en este aspecto, tanto a nivel de edición de contenidos
                para el personal no técnico, como a nivel técnico para los desarrolladores web de los portales y
                gestores de contenidos.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Con respecto a la evolución observada desde la primera iteración en mayo de 2010, debemos destacar
                especialmente la verificación de Existencia de sección de accesibilidad que ha multiplicado por más de
                cuatro su puntuación pasando de 1.1 a 4.7.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>También la Separación de contenido y presentación ha destacado, duplicando su puntuación gracias a una
                gran subida experimentada entre la primera y segunda iteración, y que ha ido creciendo progresivamente
                en las siguientes.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>A pesar de estas mejoras es importante seguir trabajando en estas verificaciones ya que siguen siendo las
                que obtienen los resultados más bajos.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>No obstante se ha de reconocer el esfuerzo realizado por los organismos de la Administración General del
                Estado en la adaptación de sus portales a los requisitos de accesibilidad ya que ésta no es una tarea
                sencilla y requiere bastante esfuerzo y recursos en el caso de portales de gran tamaño creados hace
                bastante tiempo. En este sentido resulta positivo el que los nuevos portales que aparecen o se renuevan,
                lo hacen con un buen nivel de accesibilidad desde el primer momento.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Como se ha demostrado las herramientas puestas a disposición de los organismos de las Administraciones
                Públicas por parte del Ministerio de Política Territorial y Administración Pública, como el servicio
                online básico o las guías y manuales creados, han ayudado a los responsables de los sitios web a conocer
                mejor los requisitos de accesibilidad e implementar las técnicas necesarias para que los contenidos que
                publican sean más accesibles para todos los usuarios, acortando poco a poco el camino que aún queda por
                recorrer para conseguir que todos los portales web públicos alcancen el nivel de accesibilidad exigido
                legalmente por el RD 1494/2007.
            </p>
        </paragraph>
    </chapter>
</sectionSet>