<sectionSet>
    <chapter>
        <title>Resultados Globales</title>
        <paragraph>
            <p>
                A la vista de los resultados obtenidos en el presente estudio de observatorio se pueden obtener algunas
                conclusiones acerca del nivel de accesibilidad de un grupo representativo de portales de las
                Administraciones Autonómicas.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>
                De los datos relativos a los porcentajes globales de
                <strong>Adecuación de Accesibilidad</strong>
                (ver<anchor destination="anchor.4.1">Punto 4.1</anchor>) se obtiene que un 71% de los portales
                analizados alcanzan al menos el nivel básico de accesibilidad (Prioridad 1), aunque de éstos, solo el
                16% están en el nivel óptimo Prioridad 1 y 2. Por lo tanto, aunque los resultados concluyen que las
                principales barreras de accesibilidad se han eliminado en la mayoría de los casos, es muy importante
                trabajar en la mejora progresiva de los portales para adaptarlos al cumplimiento del nivel de
                accesibilidad Prioridad 1 y 2.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>
                Fijándose más en detalle, en los resultados comparativos por segmentos, se aprecia como existen varios
                segmentos con unos resultados muy similares, como los de Educación, Empleo y Salud cuyos porcentajes de
                adecuación son prácticamente iguales, con un porcentaje alto de portales Prioridad 1 y 2 en comparación
                con el resto de segmentos, pero a su vez también con un gran número de portales No Válidos.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>
                De forma similar, los segmentos Boletines y Sedes también tiene resultados parecidos con unos
                porcentajes de adecuación bastante buenos, especialmente en el caso de los boletines con el 21% de los
                portales en el nivel Prioridad 1 y 2, y sólo el 16% en el nivel No Válido. Esto demuestra que tener
                menor variedad de contenidos, lo que sucede en los portales de los boletines oficiales, facilita el
                mantenimiento de la accesibilidad. Por otro lado, también pone de manifiesto el buen trabajo realizado
                por las comunidades autónomas a la hora de crear sus sedes electrónicas y permitir al mayor número
                posible de personas realizar trámites a través de Internet.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>
                En cuanto a la otra medida del observatorio, la<strong>puntuación</strong>, se observa en los resultados
                globales (ver<anchor destination="anchor.4.3">Punto 4.3</anchor>) que las medias de portales son
                similares para todos los segmentos salvo algunas excepciones. Así pues, los portales con nivel No Válido
                no alcanzan el 5, los portales con nivel Prioridad 1 tiene una puntuación media entre el 6.5 y el 7.5, y
                los portales con nivel Prioridad 1 y 2 mantienen una puntuación superior al 8. Resulta destacable el
                segmento Principales, en el que los portales Prioridad 1 y 2 tienen una puntuación casi igual a los de
                Prioridad 1, apenas llegando al 7.5.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>
                De la interpretación de la puntuación de los portales No Válidos se observa que en general no consiguen
                superar más de la mitad de las verificaciones, por lo tanto la situación de partida es muy mejorable.
                Primeramente deben centrar sus esfuerzos en solventar las inadecuaciones correspondientes al nivel
                básico (Prioridad 1), las cuales son imprescindibles para asegurar que un sitio web pueda ser utilizado
                por todos los usuarios, y después proseguir con las de Prioridad 2.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>
                Para el caso de los portales con nivel Prioridad 1 la puntuación obtenida se puede considerar alta para
                este nivel de adecuación ya que se sitúa en torno al 7 con varios segmentos por encima de este valor.
                Esto demuestra que muchos portales podrán llegar al nivel Prioridad 1 y 2 realizando pocas correcciones
                en determinados puntos de verificación. En este sentido destaca especialmente el segmento Empleo en el
                que muchos portales podrían pasar de Prioridad 1 a Prioridad 1 y 2 sin necesidad de grandes cambios.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>
                Atendiendo al análisis pormenorizado de las verificaciones realizadas en el observatorio se pueden
                extraer algunas conclusiones que ayuden a centrar los esfuerzos en la corrección de aquellos aspectos
                que obtienen los resultados más bajos.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>
                Para ello se deben observar los datos relativos a las Puntuaciones Medias y los Porcentajes por
                Modalidad de las distintas verificaciones.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>
                Respecto a las verificaciones pertenecientes al
                <strong>Nivel de Análisis I</strong>
                se aprecia como sólo dos de ellas no superan el cinco, las relativas a validación de código y sección de
                accesibilidad como ocurre en los demás ámbitos del observatorio (AGE y EE.LL.). En el resto de
                verificaciones se sitúan en puntuaciones próximas al 7.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>
                Respecto a la existencia de una sección de Accesibilidad, se debe recordar que según el Real Decreto
                1494/2007 los sitios web de la administración deben disponer de una sección en la que se indiquen las
                medidas de accesibilidad tomadas, así como un medio de contacto para que el usuario pueda remitir dudas,
                problemas, sugerencias, etc. sobre la accesibilidad del portal y la fecha en la cual se ha realizado la
                última revisión de accesibilidad. El porcentaje de adecuación en este punto es del 65%, lo que demuestra
                que muchos de los portales analizados disponen de esta página de accesibilidad, aunque no así de un
                método de contacto, o la información sobre la fecha en la que realizó la última revisión de
                accesibilidad del mismo. Por lo tanto se debe trabajar en este aspecto para mejorar sus resultados,
                considerando además que el esfuerzo necesario es mínimo.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>
                En cuanto al punto de verificación de validación del código, aunque la puntuación es muy baja, el
                porcentaje de adecuación está por encima del 50%, lo que significa que la mitad de los portales tienen
                un máximo de seis errores en la sintaxis de su código fuente (tanto HTML como CSS). En ocasiones no es
                fácil conseguir un código perfectamente válido debido a los gestores de contenido, por lo que éste se
                puede considerar un buen resultado. Para la revisión del código fuente se recomienda utilizar los
                validadores de código oficiales del W3C.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>
                Debemos mencionar también las verificaciones de Redimensión de texto y Asociación en formulario, ya que
                si bien están en la puntuación media del resto de verificaciones, ésta está por debajo de la deseable ya
                que se trata de dos aspectos muy importantes a la hora de permitir o facilitar el uso de una página web
                para determinados tipos de usuarios, que encontrarán dificultades importantes en caso de que estos
                aspectos no estén bien implementados.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>
                En lo relativo a las verificaciones del
                <strong>Nivel de Análisis II</strong>
                se observa que existe más variación en las puntuaciones de éstas que de las Nivel I. Así pues, hay
                varias verificaciones con puntuación por encima de 8 y otras por debajo de 5.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>
                Entre los aspectos positivos cabe destacar especialmente el Marcado de listas con una puntuación
                bastante alta, lo cual es un resultado muy bueno ya que un marcado incorrecto de las listas puede
                producir importantes dificultades para, por ejemplo, usuarios de lector de pantalla.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>
                En este nivel de análisis nos encontramos con varias verificaciones por debajo del cinco, destacando la
                de marcado de Tablas de datos, con la puntuación más baja de toda la metodología, aunque con un gran
                porcentaje de modalidad Pasa, lo cual puede parecer contradictorio. Para comprender este resultado
                debemos recordar las tablas de la metodología, y más concretamente la definición de los campos Valor y
                Modalidad y la relación que existe entre ellos en el caso de que una verificación no pueda ser
                comprobada en una página, en cuyo caso se obtiene un valor No Puntúa (por lo tanto no se tiene en cuenta
                en los cálculos de puntuaciones) y modalidad Pasa.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>
                Dicho esto, el alto porcentaje de modalidad Pasa y la baja puntuación significan que se han encontrado
                pocas páginas que tengan tablas de datos, pero que en la gran mayoría de los casos esas tablas no están
                correctamente construidas de acuerdo a los requisitos de accesibilidad.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>
                En este nivel de análisis se encuentra también la verificación con el porcentaje de adecuación más bajo
                de toda la metodología, la Separación de contenido y presentación. Es por lo tanto muy importante
                trabajar en la adaptación de los portales al uso de hojas de estilo CSS para controlar todos los
                aspectos relativos a la presentación y maquetación de las páginas web, algo que cada vez está más
                extendido entre los sitios web de la administración. Aunque un portal sí utilice en general hojas de
                estilo para controlar la maquetación, se pueden producir muchos problemas en esta verificación ya que en
                muchos portales generados a través de un gestor de contenidos (la gran mayoría actualmente) el trabajo
                de edición se delega en usuarios no técnicos. Estos usuarios no técnicos, en bastantes casos, pueden
                introducir modificaciones de estilo como fuentes, tamaños, colores, saltos de línea &lt;br&gt;, etc.
                Este es un aspecto que deberían controlar los gestores de contenidos limitando por completo su uso pero
                hoy en día existen muchos gestores en el mercado que no realizan estos controles exhaustivos. Y, en
                otros casos, la implantación concreta en ese portal no ha tenido en consideración estas limitaciones.
                Para avanzar en este punto de accesibilidad, además de concienciar al sector productivo de gestores de
                contenidos y revisar las implantaciones de los portales, será necesario formar concienzudamente a los
                editores de contenidos.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>
                En cuanto a la Identificación de idiomas, se aprecia como es un aspecto en el que aún se debe mejorar
                bastante, ya que un porcentaje alto de los portales no identifican correctamente el idioma principal de
                las páginas.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>
                Por último, en lo relativo a la Apertura de nuevas ventanas, observamos como el porcentaje de adecuación
                es alto, aunque aún existe un número significativo de páginas que abren enlaces en una ventana nueva sin
                informar al usuario, en concreto la quinta parte de las páginas analizadas. Es importante trabajar en
                este aspecto a nivel del gestor de contenidos, ya que en la mayoría de los casos se puede automatizar la
                introducción del aviso de nueva ventana en este tipo de enlaces por parte del CMS; y para aquellos casos
                en los que el gestor de contenidos no permita esta automatización, será necesaria la correspondiente
                formación a los usuarios editores de contenidos para que incluyan dicho aviso a la hora de editar el
                contenido de la página.
            </p>
        </paragraph>
    </chapter>
    <chapter>
        <title>Resultados por Segmento</title>
        <paragraph>
            <p>
                A continuación se muestran las conclusiones obtenidas del análisis de los resultados por segmentos.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>
                Los resultados de la puntuación media y el porcentaje de modalidad de algunas verificaciones son muy
                similares a los obtenidos a nivel global, por lo que en las secciones siguientes se comentarán sólo
                aquellos aspectos destacables de cada segmento.
            </p>
        </paragraph>
        <section>
            <title>Segmento I: Principales</title>
            <paragraph>
                <p>
                    El segmento correspondiente a los portales principales de la Administración Autonómica obtiene unos
                    resultados que están bastante por debajo de los esperados para estos portales tan relevantes dentro
                    de la Administración Autonómica, ya que sólo un portal alcanza el nivel óptimo Prioridad 1 y 2.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>
                    En la distribución de puntuaciones se observa que éstas son bastante altas, con el 60% de los
                    portales con al menos un 7 de puntuación, por lo que realizando algunas mejoras en los puntos más
                    conflictivos de Prioridad 2, se podrán obtener varios portales que lleguen al nivel de adecuación
                    Prioridad 1 y 2.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>
                    Estos puntos críticos, como ocurre en el global del observatorio son la Validación del código fuente
                    y la Sección de Accesibilidad en el Nivel de Análisis I, y el Marcado de tablas de datos, Separación
                    de contenido y presentación, y Navegación consistente en el Nivel de Análisis II.
                </p>
            </paragraph>
        </section>
        <section>
            <title>Segmento II: Boletines</title>
            <paragraph>
                <p>
                    Éste segmento, junto con el de Sedes, es el que alcanza los mejores resultados del observatorio con
                    un 21% de portales con nivel Prioridad 1 y 2, y sólo un 16% de aquellos que no llegan al nivel
                    mínimo.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>
                    En cuanto a la distribución de puntuaciones, la media se encuentra en torno al 7, lo que justifica
                    los buenos resultados obtenidos. Incluso los portales No Válidos tienen una puntuación relativamente
                    alta con sólo tres de ellos por debajo del 5, por lo que sin demasiados esfuerzos se pueden mejorar
                    aún más los resultados del segmento.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>
                    En los resultados por verificación se observa como existe más variación entre ellas que en los
                    valores globales, siendo en este caso algo mejores en general. No obstante resulta destacable que
                    algunas de las verificaciones más relevantes de accesibilidad tienen peores resultados.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>
                    Así pues, en el Nivel de Análisis I el Uso de Javascript y la Asociación en formularios están varias
                    décimas por debajo del global por lo que es importante trabajar en la mejora de estos aspectos.
                    Especialmente en el caso de los formularios puesto que constituyen una herramienta básica para los
                    portales de los boletines al utilizarse para poder localizar los diferentes boletines.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>
                    Por el contrario, en el Nivel de Análisis II resultan destacables algunas verificaciones por tener
                    una puntuación bastante más alta que en el global. De este modo, la Identificación de idiomas, la
                    Separación de contenido y presentación, y la Apertura de nuevas ventanas están entre uno y dos
                    puntos por encima del global.
                </p>
            </paragraph>
        </section>
        <section>
            <title>Segmento III: Parlamentos</title>
            <paragraph>
                <p>
                    Este segmento es el peor valorado del observatorio, con sólo un 5% de portales en el nivel óptimo
                    (Prioridad 1 y 2) y el 42% de No Válidos.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>
                    Observando la distribución de puntuaciones se ve como hay bastantes portales con una puntuación
                    mejor que 5, y apenas uno que alcanza el 8.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>
                    En cuanto a los resultados por verificación, como era de esperar en general son peores a los
                    globales en ambos niveles de análisis.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>
                    En el nivel de análisis I destacar únicamente las verificaciones de Uso de Javascript y Utilización
                    de tecnologías actuales, las cuales tienen una puntuación inferior en casi dos puntos al valor
                    global.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>
                    En el nivel de análisis II los valores son más similares a los globales, teniendo como verificación
                    especialmente destacable la Identificación de idiomas con un 4.2 de puntuación media en este
                    segmento frente al 6.6 del valor global.
                </p>
            </paragraph>
        </section>
        <section>
            <title>Segmento IV: Sedes</title>
            <paragraph>
                <p>
                    Las sedes electrónicas son también unos de los portales que se encuentran en mejor situación en
                    cuanto a su nivel de accesibilidad con un 16% de portales de Prioridad 1 y 2, y un 11% de No
                    Válidos.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>
                    La distribución de puntuaciones de este segmento es bastante similar a la del segmento Principales,
                    con sólo dos portales por debajo de 5 en este caso, y la mayoría de ellos entre el 7 y el 8.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>
                    Entre los puntos de verificación destaca especialmente el relativo a la Existencia de textos
                    alternativos, que alcanza una puntuación de 9.5, dos puntos por encima del valor global. El resto de
                    verificaciones del nivel de análisis I tiene una puntuación media superior al global.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>
                    En el nivel de análisis II los resultados son muy similares a los globales, destacando positivamente
                    el punto de identificación de idiomas y especialmente el de marcado de tablas de datos, con un 75%
                    más de puntuación media que en los resultados globales, pasando de un 1.5 a 2.4, aunque está claro
                    que aún se debe trabajar en la mejora de este aspecto.
                </p>
            </paragraph>
        </section>
        <section>
            <title>Segmento V: Educación</title>
            <paragraph>
                <p>
                    El segmento de Educación está en el punto medio en cuanto a adecuación de accesibilidad de todo el
                    observatorio, con un 63% de portales al alcanzan al menos el nivel básico de accesibilidad
                    (Prioridad 1), de los cuales el 16% llegan al nivel óptimo.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>
                    Observando la distribución de puntuaciones del segmento se observa como tiene cambios bastante
                    pronunciados, pasando del 9 al 5.5 en la mitad de los portales mejor valorados.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>
                    Las puntuaciones medias y porcentajes de adecuación del nivel de análisis I están en torno a 0.5 o
                    un punto por debajo de los globales. Destaca el punto de Existencia de la sección de accesibilidad
                    que tiene una puntuación media de sólo 1.1, el valor más bajo de todo el observatorio para esta
                    verificación. También la verificación de Existencia de textos alternativos resulta destacable al
                    alcanzar una puntuación de casi un punto y medio por debajo del global.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>
                    En el nivel de análisis II la situación es similar, con puntuaciones medias por debajo de los
                    globales, destacando especialmente la Separación de contenido y presentación, y sobre todo el
                    Marcado de tablas de datos, con una puntuación de 0.9.
                </p>
            </paragraph>
        </section>
        <section>
            <title>Segmento VI: Empleo</title>
            <paragraph>
                <p>
                    Los resultados de adecuación de accesibilidad de este segmento son idénticos a los del segmento
                    Educación.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>
                    La distribución de puntuaciones de este segmento también contiene un descenso bastante pronunciado
                    en los valores, pero en este caso en la segunda mitad de los portales, es decir, los peor valorados,
                    al contrario de lo que ocurre en el segmento Educación. Así pues, el 50% de los portales están por
                    encima de 7, por lo que con pequeños cambios podrán mejorar la puntuación y alcanzar el nivel de
                    accesibilidad Prioridad 1 y 2.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>
                    En cuanto a los resultados por verificación, en el nivel de análisis I, aunque hay más variación en
                    la puntuación de las distintas comprobaciones, no hay grandes cambios con respecto a los resultados
                    globales, pudiéndose destacar únicamente la Existencia de textos alternativos que baja un punto
                    respecto al global, o el Uso de Javascript y Redimensión de texto que mejoran en un punto el
                    resultado global.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>
                    En el nivel de análisis II la situación es similar, con algún punto a destacar, como son el Marcado
                    de tablas de datos con más del doble de puntuación que a nivel global en el observatorio, y la
                    Separación de contenido y presentación, y División de la información que mejoran en unas décimas
                    respecto al global.
                </p>
            </paragraph>
        </section>
        <section>
            <title>Segmento VII: Salud</title>
            <paragraph>
                <p>
                    El segmento de los portales de salud de la comunidad es otro de los que se encuentra en el punto
                    medio en el observatorio en cuanto a porcentajes de adecuación se refiere, con un 21% de portales de
                    Prioridad 1 y 2, y el 32% No Válidos.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>
                    En lo relativo a la distribución de puntuaciones, en este caso la progresión es más lineal en el 75%
                    de los portales, produciéndose un descenso importante de 5.5 a menos de 4 en los cuatro portales con
                    puntuación más baja del segmento.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>
                    Acerca de los resultados por verificación, en el nivel de análisis I, las puntuaciones están de
                    media un punto por debajo de las globales excepto en el caso de la Validación de código que supera
                    en unas décimas el valor global.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>
                    En el nivel de análisis II la situación es muy similar al global, destacando únicamente en la parte
                    negativa la verificación de Tablas de datos con una puntuación un 50% más baja que el global.
                </p>
            </paragraph>
        </section>
        <section>
            <title>Segmento VIII: Tributos</title>
            <paragraph>
                <p>
                    Por último, el segmento de Tributos tiene uno de los porcentajes más altos de portales en el nivel
                    Prioridad 1 y 2, aunque a su vez el número de aquellos que no llegan al nivel mínimo también es
                    alto, un 32%.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>
                    En este caso la distribución de puntuaciones sí que sigue una progresión más o menos lineal desde el
                    portal mejor puntuado con un 9 hasta el peor con poco más de 3, apreciando claramente como aquellos
                    portales por debajo o cercanos al 5 tienen un nivel No Válido y los que están por encima de 7.5
                    Prioridad 1 y 2.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>
                    Respecto a los resultados por verificación en el nivel de análisis I, al igual que ocurría en el
                    segmento anterior, son prácticamente iguales a las globales.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>
                    En el nivel de análisis II los resultados en general también son muy similares a los globales,
                    destacando dos verificaciones por tener un resultado bastante inferior al global. Se trata del punto
                    de Tablas de datos con sólo un 0.6 de puntuación, la más baja de todos los puntos de verificación y
                    segmentos del observatorio, y la Separación de contenido y presentación un punto por debajo del
                    global.
                </p>
            </paragraph>
        </section>
    </chapter>
    <chapter>
        <title>Evolución de resultados</title>
        <paragraph>
            <p>
                Como se aprecia en las gráficas de evolución de los Niveles de Adecuación, vemos como ha aumentado el
                nivel de accesibilidad de los portales analizados, pasando de un 9% de portales en el nivel óptimo
                (Prioridad 1 y 2) en la primera iteración del observatorio a un 16% en ésta, y disminuyendo el número de
                portales en el nivel No Válido, del 34% al 28%.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>
                Esta mejora se aprecia también en la puntuación media del observatorio, la cuál es unas décimas más
                elevada. Aunque la variación sea pequeña, es un cambio significativo ya que se debe tener en cuenta que
                este valor se obtiene a partir de la puntuación de un gran número de portales, por lo que una gran
                mejora en algunos de ellos puede traducirse en apenas unas décimas o centésimas en el valor global.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>
                En cuanto a la evolución de la Puntuación Media por Verificación, en general las puntuaciones son
                prácticamente iguales al observatorio anterior, produciéndose los mayores cambios entre la primera y
                segunda iteración del observatorio.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>
                Cabría destacar únicamente la verificación de Tablas de datos, que experimentó una bajada significativa
                en la puntuación entre el primer y segundo observatorio, y en este tercero se ha recuperado algo, aunque
                sigue estando por debajo del valor inicial.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>
                Como se ha comentado, la mayoría de las métricas analizadas son muy similares a las del observatorio
                anterior, con pequeñas mejoras. Es importante animar de nuevo a la Administración Autonómica a trabajar
                en la mejora de la accesibilidad de sus sitios web, al igual que hicieron entre las dos primeras
                ejecuciones del observatorio.
            </p>
        </paragraph>
    </chapter>
</sectionSet>