<!-- Conclusiones para el Observatorio CCAA del 26/03/2010 -->
<sectionSet>
    <chapter>
        <title>Resultados Globales</title>
        <paragraph>
            <p>A la vista de los resultados obtenidos en el presente estudio de observatorio se pueden obtener algunas
                conclusiones acerca del nivel de accesibilidad de un grupo representativo de portales de las
                Administraciones Autonómicas.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Partiendo de los datos relativos a los porcentajes globales de
                <strong>adecuación de accesibilidad</strong>
                (ver<anchor destination="">Punto 4.1</anchor>) podemos concluir que si bien más del 60% de los portales
                analizados alcanzan el nivel más básico de accesibilidad, aún queda un gran esfuerzo que hacer para que
                el número de portales con nivel No Válido se reduzca, y aquellos que se sitúan actualmente en el nivel
                básico A pasen al nivel AA, el cuál es el exigido legalmente.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Analizando más en detalle estos resultados se observa como existen grandes similitudes en los resultados
                de algunos segmentos, así como una gran diferencia entre otros. De este modo los segmentos Principales,
                Boletines y Sedes son los que mejores resultados obtienen con más del 75% de los portales alcanzando el
                nivel básico de accesibilidad (A), mientras que este porcentaje apenas llega al 37% en el segmento
                Educación, siendo el que peores resultados tiene en el observatorio.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>El resto de segmentos alcanza un nivel de accesibilidad similar con algo más de la mitad de los portales
                por encima del nivel básico de accesibilidad, siendo este porcentaje algo mayor en el segmento Tributos.
                Noobstante el número de portales que obtienen el nivel óptimo AA aún es reducido, con solo un 17% en el
                mejor de los casos.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>De este modo los portales correspondientes al segmento I, sitios web principales de las Comunidades
                Autónomas, obtienen los mejores resultados del observatorio, lo cual demuestra el gran esfuerzo
                realizado para adaptar sus sitios web de acuerdo a los requisitos de accesibilidad, a pesar de que en la
                mayoría de los casos se trata de portales de gran tamaño, con gran cantidad de información, y con
                actualizaciones constantes en sus contenidos.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Como se ve, los resultados del segmento Boletines son muy similares al de Principales. En este sentido se
                debe comentar que en muchos casos el Boletín Oficial de la comunidad está incluido como una sección
                dentro de la web principal, es por ello que los resultados son tan parecidos.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Por el contrario, el segmento Educación, compuesto por los portales de información educativa de cada
                Comunidad, es el que obtiene los peores resultados con un 63% de portales con nivel No Válido. Cabe
                destacar también el segmento Parlamentos, el cual no tiene ningún portal en el Nivel AA, y apenas la
                mitad de ellos alcanzan el nivel básico de accesibilidad. Resulta prioritario actuar en la mejora de la
                accesibilidad de estos portales, especialmente los de Educación al tener un público objetivo más amplio
                y generalista.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>En cuanto a la otra medida del observatorio, la<strong>puntuación</strong>, se observa en los resultados
                globales (ver<anchor destination="">Punto 4.1</anchor>) que todas las
                <strong>medias de portales</strong>
                superan el cinco, a pesar del elevado número de portales con nivel No Válido que hay en algunos
                segmentos. De la interpretación de estos resultados se desprende que se superan más de la mitad de los
                requisitos de accesibilidad evaluados en todas las páginas del observatorio, aunque se produce un número
                alto de problemas en aquellas verificaciones correspondientes al Nivel A, lo cual provoca que no se
                pueda alcanzar el nivel de adecuación A, a pesar de que todas las verificaciones de nivel AA se
                superasen. Por ello es importante que los sitios web se centren en solventar primeramente las
                inadecuaciones correspondientes al nivel básico (A), las cuales son imprescindibles para asegurar que un
                sitio web pueda ser utilizado por todos los usuarios.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Resultan destacables las puntuaciones obtenidas por algunos portales con Nivel AA, muy próximas al 10, lo
                cual demuestra que estos portales, que se han centrado en la accesibilidad, han hecho un gran trabajo
                creando páginas con un nivel de accesibilidad muy alto.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Atendiendo al análisis
                <strong>pormenorizado de las verificaciones</strong>
                realizadas en el observatorio se pueden extraer algunas conclusiones que ayuden a centrar los esfuerzos
                en la corrección de aquellos aspectos que obtienen los resultados más bajos.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Para ello se deben observar los datos relativos a las Puntuaciones Medias y los Porcentajes por Modalidad
                de las distintas verificaciones.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Respecto a las verificaciones pertenecientes al Nivel de Análisis I se aprecia como sólo dos de ellas no
                superan el cinco, las relativas a tablas de datos y validación de código, mientras que el resto de
                verificaciones de este nivel obtienen unas buenas puntuaciones, por encima de 6.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Comparando las puntuaciones de estos puntos con sus porcentajes de adecuación vemos como la verificación
                de tablas de datos tiene un gran porcentaje de modalidad Pasa pero una puntuación baja, lo cual puede
                parecer contradictorio. Para comprender este resultado debemos recordar las tablas de la metodología, y
                más concretamente la definición de los campos Valor y Modalidad y la relación que existe entre ellos en
                el caso de que una verificación no pueda ser comprobada en una página, en cuyo caso se obtiene un valor
                No Puntúa (por lo tanto no se tiene en cuenta en los cálculos de puntuaciones) y modalidad Pasa.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Dicho esto, el alto porcentaje de modalidad Pasa y la baja puntuación significan que se han encontrado
                pocas páginas que tengan tablas de datos, pero que en la mayoría de los casos esas tablas no están
                correctamente construidas de acuerdo a los requisitos de accesibilidad.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>En cuanto al punto de verificación de validación del código, se aprecia como en general las páginas
                analizadas deben cuidar más la sintaxis del código fuente generado (tanto HTML como CSS) para que se
                adecúe a las especificaciones correspondientes. Para la revisión del código fuente se recomienda
                utilizar los validadotes de código oficiales del W3C.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>En la parte positiva, cabe destacar los buenos resultados obtenidos en las verificaciones de Redimensión
                de texto y Enlaces descriptivos, los cuales son dos de los aspectos más importantes para asegurar la
                accesibilidad de una página web. Sin olvidar el escaso uso que se hace de los marcos a la hora de crear
                páginas web, los cuales resultan especialmente problemáticos para algunos usuarios, especialmente
                quienes utilizan lectores de pantalla.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Como conclusión principal en cuanto a las verificaciones del
                <strong>Nivel de Análisis II</strong>
                se observa que las puntuaciones y porcentajes de adecuación son menores que en el Nivel I, lo cual es
                comprensible al tratarse de aspectos o requisitos particulares de accesibilidad que son menos conocidos
                por los desarrolladores web y en general requieren un esfuerzo mayor a la hora de comprenderlos y
                aplicarlos correctamente.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>En este sentido la verificación mejor valorada es la correspondiente al Control del usuario, estando
                también en un nivel alto el uso adecuado de listas de elementos, el lenguaje utilizado o los metadatos
                aportados en los documentos.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>En este nivel de análisis nos encontramos con varias verificaciones por debajo del cinco, destacando la
                Separación de contenido y presentación con la puntuación más baja del nivel, y el porcentaje de
                adecuación más bajo de toda la metodología, apenas un 29% de páginas con modalidad Pasa. Es por lo tanto
                muy importante trabajar en la adaptación de los portales al uso de hojas de estilo CSS para controlar
                todos los aspectos relativos a la presentación y maquetación de las páginas web, algo que cada vez está
                más extendido entre los sitios web de la administración. Aunque un portal en general sí que utilice
                hojas de estilo para controlar la maquetación, se pueden producir muchos problemas en esta verificación
                ya que en muchos portales generados a través de un gestor de contenidos (la gran mayoría actualmente) el
                trabajo de edición se delega en usuarios no técnicos. Estos usuarios no técnicos, en bastantes casos,
                pueden introducir modificaciones de estilo como fuentes, tamaños, colores, saltos de línea &lt;br&gt;,
                etc. Este es un aspecto que deberían controlar los gestores de contenidos limitando por completo su uso
                pero hoy en día existen muchos gestores en el mercado que no realizan estos controles exhaustivos. Y, en
                otros casos, la implantación concreta en ese portal no ha tenido en consideración estas limitaciones.
                Para avanzar en este punto de accesibilidad, además de concienciar al sector productivo de gestores de
                contenidos y revisar las implantaciones de los portales, será necesario formar concienzudamente a los
                editores de contenidos.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>En cuanto a la Identificación de idiomas, se aprecia como es un aspecto en el que aún se debe mejorar
                bastante, ya que un porcentaje alto de los portales no identifican correctamente el idioma principal de
                las páginas (exigencia de prioridad 1 en las normas UNE) o los cambios de idioma presentes en el texto.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>Por último se debe hacer referencia a la verificación de la existencia de una sección de Accesibilidad,
                ya que según el Real Decreto 1494/2007 los sitios web de la administración deben disponer de una sección
                en la que se indiquen las medidas de accesibilidad tomadas, así como un medio de contacto para que el
                usuario pueda remitir dudas, problemas, sugerencias, etc. sobre la accesibilidad del portal y la fecha
                en la cuál se ha realizado la última revisión de accesibilidad. Muchos de los portales analizados
                disponen de esta página de accesibilidad, aunque no así de un método de contacto, o la información sobre
                la fecha en la que realizó la última revisión de accesibilidad del mismo. Por lo tanto se debe trabajar
                en este aspecto para mejorar sus resultados, considerando además que el esfuerzo necesario es mínimo.
            </p>
        </paragraph>
        <paragraph>
            <p>En cuanto a la Apertura de nuevas ventanas se debería minimizar su uso por las implicaciones que tiene el
                cambio de contexto, especialmente para usuarios de lectores de pantalla. Especialmente, los "pop-ups"
                automáticos están totalmente desaconsejados. En cualquier caso, antes de realizar una apertura de nueva
                ventana se debe avisar convenientemente al usuario. Un ejemplo concreto, se pueden abrir enlaces en una
                nueva ventana (si es necesario) fijando su target="_blank" pero se deberá avisar siempre (a través del
                título del enlace) que dicho enlace se abrirá en una ventana nueva. Esta es una de las verificaciones
                que está teniendo un nivel elevado de fallos en el observatorio. Es un problema difícil de solucionar
                puesto que en muchos casos, al igual que sucedía con el formato de los documentos, los enlaces los
                introducen directamente los editores de contenidos que no tienen formación al respecto. Es necesario
                revisar las implantaciones de los gestores de contenidos de modo que, siempre que se seleccione que un
                enlace abre en una ventana nueva, sea obligatorio rellenar el título convenientemente e incluso más
                recomendable aún, que el gestor de contenidos lo haga automáticamente. En los casos en los que no se
                pueda implementar en el gestor de contenidos será necesaria la correspondiente formación a los usuarios
                editores de contenidos.
            </p>
        </paragraph>
    </chapter>
    <chapter>
        <title>Resultados por Segmento</title>
        <paragraph>
            <p>A continuación se muestran las conclusiones obtenidas del análisis de los resultados por segmentos.</p>
        </paragraph>
        <section>
            <title>Segmento I : Portales Principales</title>
            <paragraph>
                <p>Tras analizar los resultados de los portales pertenecientes al Segmento I se constata que la mayoría
                    de ellos, más del 79%, supera el nivel básico de accesibilidad. Aunque sólo el 5% de ellos alcanzan
                    un nivel AA. Por lo tanto, se concluye que todavía se debe realizar un esfuerzo para conseguir el
                    nivel de accesibilidad AA en todos los portales.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>Fijándonos en la distribución de puntuaciones obtenida en este segmento, observamos que en general
                    son bastante altas, la gran mayoría por encima de un 6, y con más de la mitad de los portales por
                    encima del 7. Esto indica que muchos de los puntos de accesibilidad se están realizando
                    correctamente, y con pequeños cambios se podrán mejorar estas puntuaciones y por lo tanto el nivel
                    de accesibilidad.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>En cuanto a las puntuaciones medias y modalidad por puntos de verificación, observamos que en el
                    Nivel de Análisis I los puntos más fuertes de los portales de este segmento son similares a los
                    globales del observatorio,es decir, la redimensión de texto, los enlaces descriptivos y la ausencia
                    de marcos; además la gran mayoría de los puntos obtienen unas puntuaciones bastante altas. Por el
                    contrario, como ocurre de forma global, se debe incidir en mejorar la validez del código HTML y CSS
                    de los documentos y el marcado correcto en las tablas de datos.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>En cuanto a las puntuaciones medias del nivel de análisis II, se observa que los puntos de
                    verificación que mejor puntuación obtienen son el uso de metadatos y el control del usuario,
                    alcanzando también una buena puntuación el marcado correcto de listas y el uso de un lenguaje
                    sencillo en las páginas. En cambio, se ha de mejorar la separación del contenido de la presentación
                    introduciendo hojas de estilo si no existieran y limitando las capacidades de modificación de los
                    editores de contenidos; los mecanismos de navegación para facilitar al usuario la localización de la
                    información en el portal; y la apertura de nuevas ventanas.
                </p>
            </paragraph>
        </section>
        <section>
            <title>Segmento II : Boletines Oficiales</title>
            <paragraph>
                <p>Tras analizar los resultados de los portales pertenecientes al Segmento II se constata que un 79%
                    superan el nivel básico de accesibilidad, de los cuáles el 5% alcanza un nivel AA. Se debe por lo
                    tanto realizar un esfuerzo para conseguir mejorar el nivel de accesibilidad en los portales de este
                    segmento.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>Fijándonos en la distribución de puntuaciones obtenida en este segmento, observamos que en general
                    son bastante altas, habiendo solo dos portales con una puntuación por debajo de 5. Esto indica que
                    muchos de los puntos de accesibilidad se están realizando correctamente, y con pequeños cambios se
                    podrán mejorar estaspuntuaciones y por lo tanto el nivel de accesibilidad.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>En cuanto a las puntuaciones medias y modalidad por puntos de verificación, observamos que la mayoría
                    de ellos obtienen buenos resultados destacando especialmente la redimensión del tamaño del texto,
                    los enlaces descriptivos y la ausencia de marcos. Por el contrario, como ocurre de forma global, se
                    debe incidir en mejorar la validez del código HTML y CSS de los documentos y especialmente en el
                    marcado correcto en las tablas de datos que solo tienen un 1 en la puntuación., lo cual significa
                    que sólo el 10% de las tablas analizadas están correctamente creadas.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>En cuanto a las puntuaciones medias del nivel de análisis II, se observa que también hay un gran
                    número de puntos de verificación con buenas puntuaciones, como el uso de metainformación, el marcado
                    correcto de listas, o la existencia de una sección que informe sobre las medidas de accesibilidad
                    tomadas en el portal. Por el contrario, como suele ocurrir, se debe trabajar en la mejora de la
                    separación entre contenido y presentación, y los mecanismos de navegación utilizados en los
                    portales. Otro de los puntos más débiles es el de apertura de nuevas ventanas, aunque en general no
                    se utilizan, y en caso de hacerlo se avisa adecuadamente al usuario.
                </p>
            </paragraph>
        </section>
        <section>
            <title>Segmento III : Parlamentos</title>
            <paragraph>
                <p>Como se observa a lo largo del informe, éste es el segmento que peores resultados obtiene con ningún
                    portal en el Nivel AA, y solo el 52% de ellos en el nivel básico de accesibilidad. Por lo tanto se
                    debe realizar un gran trabajo en estos portales para adaptarlos a los requisitos legales de
                    accesibilidad, y facilitar el acceso de todos los usuarios a sus contenidos.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>Fijándonos en la distribución de puntuaciones de este segmento, observamos que en general son más
                    bajas que en los segmentos anteriores, existiendo un 25% de portales que no alcanzan el 5. Más de la
                    mitad de losportales tienen una puntuación por encima de 6, de lo que se deduce que se cumple más de
                    un 60% de los puntos de verificación en los portales, pero las inadecuaciones se concentran en los
                    requisitos de prioridad A, lo que provoca unos porcentajes de adecuación bajos.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>Esto queda demostrado al observar las puntuaciones medias por verificación del segmento.</p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>En el nivel de análisis I se aprecia como las puntuaciones medias de verificación son más bajas que
                    en los segmentos anteriores, en los cuáles prácticamente todos los puntos obtenían puntuaciones
                    bastante altas. En este caso, como puntos fuertes se mantienen los relativos a redimensión de texto,
                    ausencia de marcos y enlaces descriptivos, los cuales tienen también los mayores porcentajes de
                    adecuación del nivel. En la parte negativa, el correcto marcado de tablas de datos, y la validación
                    del código fuente tienen las peores puntuaciones; pero también existen otros puntos que requieren de
                    tareas de mejora urgentes, como las alternativas textuales a los elementos no textuales y la
                    dependencia de Javascript en los mecanismos de navegación.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>Cabe destacar también los resultados de puntuación y modalidad obtenidos en los puntos de
                    verificación de Uso de encabezados, tecnologías actuales y asociación en formularios, los cuales
                    están bastante por debajo de los esperados, y de los obtenidos en general en el resto del
                    observatorio.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>En cuanto a las puntuaciones medias del nivel de análisis II, se observa que los puntos de
                    verificación que mejor puntuación obtienen son el uso de la metainformación para dar valor semántico
                    a los documentos y el control del usuario. En cambio, como ocurre en el nivel de análisis I, existen
                    varios puntos con puntuación y adecuación bajas. Destaca especialmente el punto de separación de
                    contenido y presentación, con una puntuación por debajo de 1 y solo un 23% de modalidad Pasa. Esto
                    demuestra que se trata de portales creados hace varios años, siguiendo técnicas de maquetación
                    obsoletas, y que no se han adaptado al uso adecuado de los estándares web.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>A la vista de los resultados obtenidos en este segmento se concluye que resulta prioritario trabajar
                    en renovación de estos sitios web, los cuales han quedado obsoletos en cuanto al uso de las
                    tecnologías web y presentan importantes inconvenientes de navegación para determinados usuarios.
                </p>
            </paragraph>
        </section>
        <section>
            <title>Segmento IV : Sedes (Oficinas Virtuales)</title>
            <paragraph>
                <p>Antes de proceder al análisis de los resultados obtenidos en este segmento es importante comentar un
                    aspecto muy relevante relativo a la muestra de páginas de estos portales.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>Como es sabido, el acceso a los servicios proporcionados por las sedes electrónicas requiere de un
                    autentificación previa del usuario, ya sea mediante un certificado digital, o mediante otros métodos
                    como usuario y contraseña, DNI, etc. Debido a este prerrequisito para el acceso a determinadas
                    secciones, el método de rastreo utilizado para la realización del observatorio no es capaz de
                    alcanzar estás páginas interiores, en las cuales se encuentran las funcionalidades más relevantes
                    del portal.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>Dicho esto, se constata que los resultados obtenidos por este observatorio de accesibilidad se
                    refieren únicamente a las páginas de acceso público disponibles en las oficinas virtuales de las
                    Comunidades Autónomas, y en ningún caso a aquellas páginas o secciones que requieran de una
                    autentificación previa.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>En muchos casos las oficinas virtuales son gestionadas directamente por los mismos departamentos que
                    gestionan las webs principales de la Comunidad. Esto hace que las oficinas virtuales (o sedes
                    electrónicas) tengan características de accesibilidad muy semejantes a las webs principales. Las
                    diferencias fundamentales surgirían en las páginas finales de prestación de los servicios (los
                    formularios) pero, como ya se ha dicho anteriormente, éstas no se pueden incluir en el estudio al
                    requerir un proceso de autenticación.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>Tras analizar los resultados de los portales pertenecientes al Segmento IV se observa que es uno de
                    los mejor valorados, con solo un 26% de portales No Válidos, y un 10% de portales Nivel AA.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>Atendiendo a la distribución de puntuaciones, se observa como todos los portales están por encima de
                    5 y la mayoría por encima, o en torno, al 7. Relacionando estas puntuaciones con los porcentajes de
                    adecuación se concluye que la mayoría de los problemas se localizan en los puntos de verificación
                    del Nivel AA, por lo cual existe un gran porcentaje de portales con nivel de adecuación A.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>En cuanto a las puntuaciones medias y modalidad por puntos de verificación, observamos que los
                    resultados son muy buenos con casi todos los puntos por encima del 7 y del 75% de modalidad Pasa.
                    Como ocurre en el resto del observatorio, el punto peor valorado es la validación del código fuente;
                    y los de mayor puntuación los de Nivel A. Resulta especialmente destacable el punto de Tablas de
                    datos, el cual alcanza una puntuación bastante alta, siendo con mucho el segmento que mejores
                    resultados obtiene en este aspecto.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>En este nivel de análisis I se debe hacer un inciso importante relativo al punto de verificación de
                    Dependencia de Javascript. Debido a las limitaciones tecnológicas actuales, no es posible
                    proporcionar mecanismos de autentificación de certificados digitales o mecanismos de firma
                    electrónica que no hagan uso de programación del lado del cliente (soporte para Javascript, ActiveX
                    o Applets en el navegador del usuario), por lo que el acceso a los trámites de aquellas oficinas
                    virtuales que utilicen estas tecnologías de firma presentará una dependencia inevitable de
                    tecnologías cliente. No obstante, éste es un problema aceptado y que no presenta una disconformidad
                    legal en cuestión de accesibilidad web de acuerdo a lo dispuesto en el Artículo 5.1 del Reglamento
                    sobre las condiciones básicas para el acceso de las personas con discapacidad a las tecnologías,
                    productos y servicios relacionados con la sociedad de la información y medios de comunicación
                    social, del Real Decreto 1494/2007.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>Sin embargo, aunque exista este problema de acceso a determinados contenidos de las sedes, el resto
                    de aspectos de accesibilidad se deben cumplir para poder considerar el portal accesible. Para
                    obtener información más detallada acerca de la accesibilidad en trámites online, se puede consultar
                    la
                    <anchor external="http://www.inteco.es/Accesibilidad/Formacion_6/Manuales_y_Guias/guia_accesibilidad_tramites">
                        Guía de Accesibilidad y Seguridad en Trámites Online
                    </anchor>
                    disponible en el sitio web de INTECO.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>En cuanto a las puntuaciones medias del nivel de análisis II, se observa que los resultados también
                    son bastante buenos, con solo 3 puntos de verificación por debajo de 5. En este sentido destacar la
                    adecuación obtenida en los puntos de división de información o identificación de idiomas, sin
                    olvidar otras como el uso de listas. En la parte negativa tenemos el punto de separación de
                    contenido y presentación, y la apertura de nuevas ventanas, aunque en este caso la mayoría de las
                    veces se informa correctamente al usuario.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>Como conclusión final para este segmento, se aprecia que se ha realizado un esfuerzo importante en la
                    creación de las Oficinas Virtuales por parte de las Comunidades Autónomas, teniendo en cuenta los
                    principios de estándares web y accesibilidad para asegurar que todos los ciudadanos puedan utilizar
                    estos servicios. Aún se debe trabajar en ellas para mejorar la adecuación a la accesibilidad, pero
                    los resultados obtenidos son bastante satisfactorios.
                </p>
            </paragraph>
        </section>
        <section>
            <title>Segmento V : Educación</title>
            <paragraph>
                <p>Como ya se comentó en las conclusiones globales, los portales de Educación de las Comunidades son los
                    que peor adaptados están a los requisitos de accesibilidad, con más de un 63% de portales No
                    Válidos, y sólo un portal con nivel AA. Resulta especialmente sorprendente porque en la mayoría de
                    los casos se trata de portales bastante modernos y atractivos que han surgido en los últimos años y
                    que deberían haber tenido en cuenta la accesibilidad. Es fundamental trabajar en la mejora de la
                    accesibilidad de estos sitios web al ser una de las áreas en las que el Real Decreto 1494/2007
                    incide especialmente. .De hecho, también exige el cumplimiento de los requisitos de accesibilidad
                    para las páginas de entidades o empresas que se encarguen ya sea por vía concesional o través de
                    otra vía contractual de gestionar los servicios públicos de carácter educativo.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>Fijándonos en la distribución de puntuaciones obtenida en este segmento, observamos como son más
                    bajas que en el resto de portales, superando solo la mitad de ellos el valor 6, y con un porcentaje
                    alto de portales No Válidos en torno a este valor. Esto demuestra que no se están cumpliendo muchos
                    de los requisitos de accesibilidad, y además la mayoría de problemas se producen en el Nivel A, los
                    cuáles son los puntos de verificación más prioritarios para facilitar la navegación a determinados
                    usuarios.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>En cuanto a las puntuaciones medias y modalidad por puntos de verificación, observamos que en el
                    nivel de análisis I los puntos fuertes de los portales de este segmento son la posibilidad de
                    aumentar y reducir el tamaño de los textos correctamente, el uso de enlaces que describen su
                    funcionalidad adecuadamente y la no dependencia de JavaScript a la hora de navegar por el portal.
                    Por el contrario, se debe incidir en mejorar la validez del código HTML y CSS de los documentos, así
                    como en identificar correctamente los encabezados de tabla en las escasas tablas de datos
                    localizadas. Cabe destacar también la baja puntuación alcanzada en el punto de Alternativas
                    textuales o el correcto marcado de formularios, los cuales son fundamentales para usuarios con
                    problemas de visión.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>En cuanto a las puntuaciones medias del nivel de análisis II, destaca especialmente el punto de la
                    Sección de Accesibilidad la cual está presente en un porcentaje muy bajo de portales a pesar de ser
                    un aspecto sencillo de implementar y que se requiere explícitamente en la legislación española sobre
                    accesibilidad web. También la apertura de nuevas ventanas es un problema habitual en los portales,
                    produciéndose este comportamiento en la mitad de ellos y no avisando al usuario en la mayoría de los
                    casos. En la parte positiva, destacar el marcado adecuado de listas de elementos y el punto de
                    control del usuario que alcanza la puntuación y adecuación máxima.
                </p>
            </paragraph>
        </section>
        <section>
            <title>Segmento VI : Empleo</title>
            <paragraph>
                <p>En lo relativo al segmento correspondiente a los portales de Empleo de las Comunidades se constata
                    como existe un porcentaje alto de portales que aún no alcanzan el nivel básico de accesibilidad,
                    aunque a su vez también tiene el porcentaje de portales con nivel AA más alto de todo el
                    observatorio, un 17%. Esto demuestra como algunas comunidades aún no han focalizado sus esfuerzos en
                    trabajar en la adecuación de estos portales a la accesibilidad, mientras que las que sí lo han hecho
                    han realizado un gran trabajo en este sentido al ser un área de actuación de especial interés.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>Fijándonos en la distribución de puntuaciones obtenida en este segmento, observamos que existe gran
                    diferencia entre unos portales y otros, obteniendo alguno casi la puntuación máxima y otros una
                    puntuación por debajo de 4 incluso de 3 en uno de los casos. La mayoría de los portales obtiene una
                    nota superior a 6, lo cuál indica que se están cumpliendo gran parte de los puntos de accesibilidad.
                    Por otro lado, aproximadamente el 25% de los portales obtiene menos de un 5 de puntuación, por lo
                    que se deberían mejorar para conseguir una puntuación adecuada.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>En cuanto a las puntuaciones medias y modalidad por puntos de verificación, en el nivel de análisis I
                    destaca especialmente la baja puntuación alcanzada en el punto de alternativas textuales, la cuál
                    apenas supera el 5. También se debe mencionar el punto de uso de tecnologías actuales, el cual
                    obtiene una puntuación mayor en la mayoría del resto de portales del observatorio. Al igual que
                    ocurre en los resultados globales, los puntos peor valorados son el marcado de tablas de datos y la
                    validación del código fuente; y los que mejor puntuación alcanzan son la redimensión de texto y la
                    ausencia de marcos.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>En cuanto a las puntuaciones medias del nivel de análisis II destacar en la parte negativa, junto al
                    ya habitual punto de separación de contenido y presentación, la apertura de nuevas ventanas, la cuál
                    es una práctica habitual en los portales de este segmento, y además en un porcentaje alto de
                    ocasiones no se informa adecuadamente al usuario de este comportamiento. En el aspecto positivo
                    tenemos el control del usuario y el uso de listas, como ocurre en el resto del observatorio, y
                    también el punto de división de información, el cual merece una mención especial al ser éste el
                    segmento en el que obtiene la puntuación más alta del observatorio.
                </p>
            </paragraph>
        </section>
        <section>
            <title>Segmento VII : Salud</title>
            <paragraph>
                <p>Respecto a los portales de Salud analizados se observa como existe un porcentaje bastante alto de
                    portales (el 45%) que no llegan al nivel más básico de accesibilidad, también un 45% de los portales
                    alcanza el Nivel A, quedando finalmente un 10% de portales que alcanza el nivel óptimo de
                    accesibilidad. Como ocurre en el segmento de Empleo, éste es un tipo de portales con gran relevancia
                    para el ciudadano y con un público objetivo muy heterogéneo en el que puede existir un porcentaje
                    mayor de usuarios que requieran de características de accesibilidad para poder acceder correctamente
                    a la información. Además, la salud es otra de las áreas (al igual que educación) en las que incidía
                    especialmente el Real Decreto 1494/2007 exigiendo el cumplimiento de requisitos de accesibilidad
                    incluso a entidades privadas y empresas. Por ello es fundamental trabajar lo antes posible en la
                    mejora de la accesibilidad de estos sitios web.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>Fijándonos en la distribución de puntuaciones del segmento, se aprecia como en general mantiene unos
                    valores similares a los del resto de segmentos aunque en esta ocasión con un número superior de
                    portales que no alcanza el valor 5.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>En cuanto a las puntuaciones medias y modalidad por puntos de verificación, observamos que en el
                    nivel de análisis I el punto de redimensión del tamaño de texto obtiene una puntuación mejor que la
                    media del resto de segmentos. En la parte negativa, como viene siendo habitual, las peores
                    puntuaciones las obtienen los requisitos de marcado de tablas de datos y validación del código
                    fuente, tanto HTML como CSS. En este caso cabe destacar también el punto de uso de encabezados, el
                    cuál obtiene puntuaciones altas en el resto de segmento pero aquí no llega al 5.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>Respecto a los puntos de verificación del nivel de análisis II cabe destacar la baja puntuación
                    obtenida en los requisitos de la Sección de Accesibilidad y la Identificación de Idiomas con valores
                    en torno al 5 y porcentajes de adecuación del 50%. Se debe trabajar también en evitar, en la medida
                    de lo posible, la apertura de nuevas ventanas y avisar convenientemente al usuario en caso de que
                    sean necesarias, así como en el uso exclusivo de hojas de estilo CSS para controlar los aspectos
                    relativos a la maquetación y presentación de las páginas.
                </p>
            </paragraph>
        </section>
        <section>
            <title>Segmento VIII : Tributos</title>
            <paragraph>
                <p>Por último se comentarán los resultados relativos al segmento VIII, los cuales son similares a los
                    globales del observatorio. De este modo, el 10% de los portales alcanzan el Nivel AA, mientras que
                    solo el 31% no llegan al nivel más básico de accesibilidad.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>En lo relativo a la distribución de puntuaciones del segmento, se observa como la mayoría de portales
                    alcanzan una puntuación similar, entre 6 y 7 puntos, existiendo un número reducido de sitios web con
                    puntuaciones bastante más altas, o bajas.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>Atendiendo al detalle de los resultados obtenidos para cada punto de verificación, vemos como en
                    general éstos son similares a los globales del observatorio, aunque habría que resaltar la
                    puntuación del uso de encabezados la cual está por debajo de la media por lo que se debe trabajar en
                    este aspecto; así como en las alternativas textuales a los elementos no textuales, que presentan una
                    puntuación por debajo de lo deseable para este aspecto.
                </p>
            </paragraph>
            <paragraph>
                <p>En cuanto al nivel de análisis II, destaca la baja puntuación y adecuación obtenida por la
                    verificación de apertura en nuevas ventanas, lo que representa que en la mayoría de los casos los
                    enlaces abren nuevasventanas sin advertir de ello al usuario, lo que suele provocar problemas de
                    desorientación al usuario. Se debe modificar este comportamiento evitando esta práctica lo máximo
                    posible. Finalmente comentar también que se debe trabajar en el marcado adecuado de los distintos
                    idiomas utilizados en las páginas web, lo cuál resulta fundamental para algunos usuarios que
                    necesitan de ayudas técnicas para el apoyo a la navegación por Internet.
                </p>
            </paragraph>
        </section>
    </chapter>
</sectionSet>